<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<overlay xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="Overlay.xsd" typ="FAQ" webtauglich="true" title="Häufige Fragen">
    <text verfasser="tjj">
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h1">Häufige Fragen</hi>
        </p>
        <p>
            <hi rend="h2">Allgemein</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h2">Is there an English version of this website?</hi>
        </p>
        <p>There is only a German version at the moment.
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist das Projekt Corpus Coranicum?</hi>
        </p>
        <p>Zum Projekt Corpus Coranicum und zu seinen einzelnen Modulen finden Sie hier (http://corpuscoranicum.de/) Informationen.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was bietet diese Onlinepublikation?</hi>
        </p>
        <p>Diese Publikation bietet die Ergebnisse der einzelnen Arbeitsmodule des Projekts Corpus Coranicum. Sie beinhaltet erstens eine Dokumentation des Korantextes in seiner handschriftlichen und mündlichen Überlieferungsgestalt, zweitens eine umfassende Datenbank von jüdischen, christlichen, altarabischen und anderen Texten zu einzelnen Koranstellen aus der Umwelt des Korans (TUK) und drittens einen ausführlichen chronologisch - literaturwissenschaftlichen Kommentar.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wo kann ich generelle Informationen über die Projektmodule finden?</hi>
        </p>
        <p>Allgemeine Informationen über die einzelnen Projektmodule entnehmen Sie bitte dem Textfeld, das sich beim Anklicken des Buttons „Übersicht – Einleitung – Register“ (rechts oben innerhalb der Registerkarte des jeweiligen Moduls) öffnet. Dort finden Sie Informationen zum Stand der Bearbeitung in Form eines Überblicks, eine allgemeine Einleitung in das jeweilige Modul und ggf. weitere Informationen.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist eine Betaversion?</hi>
        </p>
        <p>Diese komplexe, teilweise dynamisch generierte Webseite befindet sich derzeit noch in einer Testphase. Einzelne technische Probleme sind noch nicht behoben. Fehler können unter Umständen auftreten. Deswegen ist diese Webseite als Betaversion gekennzeichnet.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Welche technischen Voraussetzungen sind nötig, um die Webseite benutzen zu können?</hi>
        </p>
        <p>Es werden ein Web 2.0 –fähiger Browser (etwa Firefox, Safari, Internet Explorer, Opera), Sonderzeichen (nicht-ASCII) und nichtlateinische Schriften benötigt. Je nach persönlichen Browsereinstellungen kann es leider dennoch zu Darstellungsschwierigkeiten kommen.</p>
        <p>Für die korrekte Darstellung der nichtlateinischen Zeichen und Schriften ist es nötig, den Font „Coranica“ zu installieren.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Warum wird der arabische Text nicht richtig angezeigt?</hi>
        </p>
        <p>Für die korrekte Darstellung der nichtlateinischen Zeichen und Schriften ist es nötig, den Font „Coranica” zu installieren.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Warum gibt es zu einem Vers nicht in allen Modulen Daten?</hi>
        </p>
        <p>Die verschiedenen Projektmodule bearbeiten nicht zeitgleich dieselben Suren und Verse. Diese asynchrone Arbeitsweise war für die erste Bearbeitungsphase angesichts der Erfordernisse der verschiedenen Module das praktikabelste Vorgehen. In Zukunft wird eine Synchronisierung der Bearbeitungsschwerpunkte angestrebt.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Gibt es eine Suchfunktion?</hi>
        </p>
        <p>Bis jetzt gibt es noch keine allgemeine Suchfunktion.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Kann ich eine Druckansicht von den Daten erstellen, die ich abgerufen habe?</hi>
        </p>
        <p>Es ist möglich, eine Druckansicht von abgerufenen Daten zu erstellen. Klicken Sie dazu auf den Button „Drucken“ in der Navigation auf der linken Seite der Webseite.
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">Gibt es eine Benachrichtigungsfunktion, falls auf der Seite Änderungen vorgenommen werden?</hi>
        </p>
        <p>Derzeit steht diese Möglichkeit noch nicht zur Verfügung.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Warum ist die Übersetzung, die man  in der Navigation sieht (= Paret), eine andere als die im Kommentar (z. B. Sinai)?</hi>
        </p>
        <p>Im Zuge der Kommentierung des Korantextes wird eine projekteigene Übersetzung angefertigt, die die Ergebnisse der Projektarbeit integriert. Da diese Übersetzung jedoch erst mit der Kommentierung der letzten Suren abgeschlossen sein wird, kann sie vorerst noch nicht für alle Suren im entsprechenden Feld der Navigation angezeigt werden. Um das Auffinden und den Abgleich von Koranstellen dennoch zu ermöglichen, wird übergangsweise die Koranübersetzung von Rudi Paret (1979) zur Verfügung gestellt.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wer ist verantwortlich für diese Webseite?</hi>
        </p>
        <p>Für die Inhalte dieser Webseite zeigen sich die Mitarbeiter des Projekts Corpus Coranicum verantwortlich. In den einzelnen Modulen werden Verfasser von Anmerkungen, Kommentaren oder Übersetzungen namentlich genannt.   
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">An wen richtet sich diese Webseite?</hi>
        </p>
        <p>Diese Webseite richtet sich an alle an der Koranforschung Interessierten. Laien ebenso wie Wissenschaftler sind eingeladen, die hier präsentierten Ergebnisse des akademischen Forschungsvorhabens Corpus Coranicum zu erkunden.
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">An wen kann ich mich bei Fragen wenden?</hi>
        </p>
        <p>Bei Fragen und Problemen wenden Sie sich bitte an folgende E-Mail-Adresse: corpuscoranicum@bbaw.de.</p>
        <p>Wir werden versuchen, Ihre E-Mail so schnell wie möglich zu beantworten. Allerdings kann es in Abhängigkeit vom E-Mail-Aufkommen zu etwas längeren Bearbeitungszeiten kommen. Wir bitten Sie um Ihr Verständnis.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wie zitiere ich Informationen von dieser Webseite?</hi>
        </p>
        <p>Herausgeber, Verfasser, Bearbeiter oder Übersetzer sind bei allen Daten jeweils aufgeführt und sollten neben der Angabe der vollständigen Webadresse mit angegeben werden. Da es sich bei der Webseite noch um eine Betaversion handelt, sollte jeweils auch das genaue Datum, an dem eine Information abgerufen wurde, mit angeführt werden.</p>
        <p>Gibt es Anwendungsbeispiele? (Video – Michael , N.N.)</p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h2">Handschriften</hi>
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wie viele Koranhandschriften sind derzeit in der Datenbank erfasst?</hi>
        </p>
        <p>Momentan sind ca. 350 Handschriften erfasst, wovon in etwa 70 auch schon für die Online-Publikation freigeschaltet worden sind. Dabei umfassen diese Einträge teilsweise nur ein einzelnes Blatt, teilsweise aber auch mehrere hundert Blätter (z. B. Kodex Wetzstein: 210 fol., Sayyida Zainab: 1087 fol.).</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wie alt ist die älteste datierte Koranhandschrift, die hier eingesehen werden kann?</hi>
        </p>
        <p>??? (Michael)</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wo werden die hier aufgeführten Koranhandschriften aufbewahrt?</hi>
        </p>
        <p>Die Originalhandschriften befinden sich zum einen in öffentlichen Bibliotheken und Museen und zum anderen in privaten Sammlungen. Hie sind insbesondere Bibliotheken in Berlin, Paris, London, St. Petersburg, Tübingen zu nennen. Wichtige Handschriften sind auch in den Museen in Istanbul, Qatar, Bahrain, Chicago aufbewahrt. Für die Erfassung in der Handschriftendatenbank werden bereits vorhandene Digitalisate eingekauft, bzw.  beauftragt.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist das Ziel der Erfassung von Koranhandschriften?</hi>
        </p>
        <p>Die Handschriften werden in einer Datenbank erfasst, wozu möglichst von jeder Seite eine digitale Abbildung in hoher Qualität gehört, auf deren Basis anschließend eine exakte Transliteration des Textes erstellt und gespeichert wird. Diese ermöglichen anschließend einen Vergleich zwischen einzelnen Handschriften und damit auch eine genaue Dokumentation der Entwicklung der Textgestalt des Korans in den Handschriften.</p>
        <p>
            <hi rend="h2">Lesarten (Michael)</hi>
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist eine Lesart?</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h3">Haben Lesarten mit verschiedenen Dialekten zu tun?</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h3">Auf welcher Quelle basieren die Lesarten?</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h3">Gibt es zwischen Lesarten und Koranhandschriften Differenzen?</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h3">Gibt es einen Lesarten-Kanon?</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist das Ziel der Erfassung von Lesarten?</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h2">Texte aus der Umwelt des Korans (David)</hi>
        </p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist ein TUK?</hi>
        </p>
        <p>TUK steht für Text(e) aus der Umwelt des Korans. Es handelt sich um Texte, welche im zeitlichen, räumlichen und kulturellen Umfeld des Korans angesiedelt sind und Bezüge zum Korantext aufweisen. Ausführlichere Informationen entnehmen Sie bitte dem Textfeld, das sich beim Anklicken des Buttons „Übersicht – Einleitung – Register“ (rechts oben innerhalb der Registerkarte des jeweiligen Moduls) öffnet.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Werden originalsprachige Texte übersetzt?</hi>
        </p>
        <p>Ja, alle Originaltexte sind ins Deutsche übersetzt.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wie kann ich mir TUK anzeigen lassen?</hi>
        </p>
        <p>Im Augenblick gibt es zwei Vorgehensweisen:</p>
        <p>1. Sie wählen im links angezeigten Menü eine Stelle aus dem Koran aus (Sure und Vers). Daraufhin werden unter dem Reiter „Texte aus der Umwelt des Korans“ zu diesem Vers vorliegende Texte angezeigt. Sollte zu der entsprechenden Stelle kein TUK vorliegen, wird eine Auswahl an vorhandenen Texten zu anderen Koranstellen angezeigt.</p>
        <p>2. Wenn sie bereits einen TUK ausgewählt haben, können sie im Drop-Down Menü weitere Koranstellen auswählen, für die der entsprechende TUK relevant ist.</p>
        <p>Desweiteren wird im Anmerkungsfeld eines TUK des Öfteren auf weitere in Bezug stehende TUK verwiesen. Diese Verweise sind anklickbar und führen zu dem jeweiligen TUK.</p>
        <p>Ist das alles? Nein, in einer späteren Version soll es ebenfalls möglich sein, sich alle TUK zu einer Sure anzeigen zu lassen. Im Augenblick ist das nur für einzelne Verse möglich.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Sind die TUK durchsuchbar?</hi>
        </p>
        <p>Ein einzelner angezeigter TUK ist, wie jede Internetseite, durchsuchbar. Die gesamte Datenbank ist bisher noch nicht durchsuchbar.</p>
        <p>
            <hi>Welche Sprachen bzw. Literaturen wurden für die TUK ausgewertet?</hi>
        </p>
        <p>Es folgen Kurzbeschreibungen, z.B.:</p>
        <p>Syrisch: Beim Syrischen handelt es sich um die Literatursprache orientalischer Christen, vor allem den… und … . Das Syrische ist ein Teil des Aramäischen, ursprünglich der Dialekt der Stadt Edessa (heute Urfa, in der Türkei)… etc.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist das Ziel bei der Erfassung der Umwelttexte?</hi>
        </p>
        <p>Die Umwelttexte sollen ein Bild des geistigen Milieus geben, in dem der Koran verkündet wurde. Welche Traditionen waren eventuell bei den Hörern bekannt, welche Traditionen sind im Koran reflektiert, worauf wird Bezug genommen? Dabei ist klar, dass es sich hier nur um Teilaspekte der koranischen Verkündigung handelt. Es geht auch nicht um die Darstellung irgendeiner Art von Abhängigkeit, sondern vielmehr der Reflektion und Aufnahme von und Reaktion auf frühere Traditionen im Koran. Die Umwelttexte sollen also helfen, die Situation in der die erste Verkündung des Korans stattfand besser zu verstehen, die Bezüge des Korans zu anderen Religionen aufzeigen und nicht zuletzt einen Beitrag zur Hermeneutik des Korans liefern.</p>
        <p/>
        <p>
            <hi rend="h2">Chronologisch-literaturwissenschaftlicher Kommentar</hi>
        </p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wie ist der Kommentar aufgebaut?</hi>
        </p>
        <p>Der arabische „Text“ reproduziert die Ausgabe des Kairiner Korans in der Lesung von Ḥafs ʿan ʿĀṣim aus dem Jahr 1924. Die deutsche Übersetzung ist eine Arbeitsübersetzung der Mitarbeiter des Projekts.</p>
        <p>Unter der Rubrik „Datierung“ wird die chronologische Stellung der jeweiligen Sure innerhalb der Verkündigungsperioden des Korans erläutert.</p>
        <p>„Inhalt und Aufbau“ beinhaltet eine formkritische Gliederung der Sure und eine zusammenfassende Darstellung ihrer Struktur und ihres Inhalts.</p>
        <p>Der Abschnitt „Literarkritik“ benennt konkrete Indizien für eine nachträgliche Überarbeitung und Erweiterung der betreffenden Sure.</p>
        <p>In den „Anmerkungen“ werden lexikalische und grammatische Probleme diskutiert, wesentliche innerkoranische Vergleichsstellen aufgezeigt, relevante Forschungsarbeiten diskutiert und Verweise auf mögliche Intertexte („TUK“) geliefert. Damit sollen einerseits der Text und seine deutsche Übersetzung gesichert werden, andererseits sollen innerkoranische Entwicklungslinien und Bezüge zur Umwelt des Korans dargestellt werden.</p>
        <p>Der „kursorische Kommentar“ bietet auf Grundlage der in den Anmerkungen diskutierten Detailprobleme eine holistische Lektüre der gesamten Sure.</p>
        <p>Unter der Rubrik „Übersicht – Einleitung – Register“ wird der Aufbau des Kommentars im Abschnitt „Einleitung“ ausführlicher erläutert.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist das Ziel des Kommentars?</hi>
        </p>
        <p>Grundsätzliches Ziel der Kommentierung ist eine historisch kontextualisierende und literaturwissenschaftlich sensibilisierte Interpretation der koranischen Verkündigungen im Rahmen des kulturellen Hintergrundwissens ihrer ersten Hörer. Die Kommentierung will demonstrieren, dass die Frage nach der historischen Primärbedeutung einzelner Korantexte wissenschaftlich behandelbar ist. Die Kommentararbeit soll auch dazu dienen, Grundzüge einer methodologisch haltbaren Bearbeitung des Korans zu entwickeln und vorzuführen. Eine letztgültige Auslegung des Koran ist hingegen nicht intendiert: Der Kommentar soll vor allem zu einer gleichmäßigeren, methodisch soliden Wahrnehmung des gesamten Korantextes beitragen und als ein frühere Debatten bündelnder Ausgangspunkt für weitere Arbeiten und ggf. auch für eine spätere Neukommentierung dienen.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wer sind die Herausgeber bzw. Autoren des Kommentars?</hi>
        </p>
        <p>Teil 1 des Kommentars („Die frühmekkanischen Suren“) wurde von Nicolai Sinai unter Mitarbeit von Nora K. Schmid herausgegeben.</p>
        <p>Teil 2 des Kommentars („Die mittelmekkanischen Suren“) wird derzeit von Nora K. Schmid, Hannelies Koloska und Nicolai Sinai unter Mitarbeit von Andreas Ismail Mohr herausgegeben.</p>
        <p>Die Autoren der Kommentare zu den einzelnen Suren entnehmen Sie bitte den Angaben unterhalb des Surentitels im Projektmodul „Kommentar“.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Warum finden sich nicht zu allen Suren Kommentierungen?</hi>
        </p>
        <p>Die Kommentierung der Suren ist derzeit in Bearbeitung. Jeweils fertig gestellte Kommentare werden veröffentlicht.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Welche Suren sind derzeit bereits kommentiert?</hi>
        </p>
        <p>Derzeit sind die Suren der frühmekkanischen Zeit (Mekka I) kommentiert und veröffentlicht. Dazu gehören folgenden Suren:</p>
        <p>51, 52, 53, 55, 56, 68, 69, 70, 73, 74, 75, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 96, 97, 99, 100, 101, 102, 103, 104, 105, 106, 107, 108, 111.</p>
        <p>Aus der mittelmekkanischen Zeit (Mekka II) sind derzeit die Suren 54, 37, 26 kommentiert und veröffentlicht.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Warum funktionieren die Hyperlinks zu den „Texten aus der Umwelt des Korans“ nicht?</hi>
        </p>
        <p>An der technischen Umsetzung der Verlinkung wird derzeit gearbeitet.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Warum erscheint bei der Eingabe einer Sure und eines Verses immer die ganze Sure und nicht nur der gesuchte Vers?</hi>
        </p>
        <p>Bis jetzt ist es leider noch nicht möglich, direkt zum angegebenen Vers zu gelangen. Bitte nutzen sie die „Scrollfunktion“.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Muss ich die Anmerkungen lesen, um den kursorischen Kommentar zu verstehen?</hi>
        </p>
        <p>Der kursorische Kommentar bezieht sich auf die Anmerkungen, indem er die Detailergebnisse in ein Gesamtbild der Sure einbettet. Er ist aber ohne vorherige Lektüre der Anmerkungen verständlich.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Welche Übersetzung wird im Kommentar gebraucht?</hi>
        </p>
        <p>Bei der Übersetzung handelt es sich um eine Arbeitsübersetzung der Projektmitarbeiter.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was bedeuten die römischen und arabischen Ziffern vor den Versen in der Übersetzung</hi>?</p>
        <p>Die Ziffern markieren die formkritische Gliederung des Textes, die unter dem Abschnitt „Inhalt und Aufbau“ näher erläutert wird.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Welche arabische Textausgabe liegt dem Kommentar zugrunde?</hi>
        </p>
        <p>Dem Kommentar liegt die Kairiner Textausgabe aus dem Jahr 1924 in der Lesung von Ḥafs ʿan ʿĀṣim zugrunde.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Wie kann ich den Querverweisen auf andere Suren im Text folgen?</hi>
        </p>
        <p>Querverweise sind blau markiert. Bei einmaligem Anklicken mit dem Cursor wird die Stelle geöffnet, auf die verwiesen wird.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Muss ich die Übersicht und die Einleitung lesen, um den Kommentar zu verstehen?</hi>
        </p>
        <p>Die Prämissen und Vorgehensweisen werden in der Einleitung erläutert und sind unverzichtbar für das Verständnis des Kommentars und seiner Zielsetzung.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was ist das Register?</hi>
        </p>
        <p>Das Register enthält einen alphabetischen Überblick über die im Kommentar klassifizierten Textsorten.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Werden im Kommentar islamische Traditionen herangezogen?</hi>
        </p>
        <p>Weil der Kommentar am Spektrum möglicher historischer Primärbedeutungen des Korans interessiert ist, rekurriert er nur dann auf Werke der klassischen islamischen Koran- und Sprachwissenschaft, wenn sie für die Klärung dieser Fragestellung relevant sind. Ausführlicheres dazu entnehmen Sie bitte der Einleitung zum Kommentar.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was bedeutet der Begriff „Literarkritik“?</hi>
        </p>
        <p>Informationen zur „Literarkritik“ finden Sie unter der Frage „Wie ist der Kommentar aufgebaut“ und innerhalb der Einleitung zum Kommentar.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">Was bedeuten die Hinweise „Mekka I“ und „Mekka II“?</hi>
        </p>
        <p>Beide Begriffe geben Hinweise auf die chronologische Einordnung einer betreffenden Sure. Unter „Mekka I“ wird die frühmekkanische Zeit und unter „Mekka II“ die mittelmekkanische Zeit der Verkündigung des Korans verstanden.</p>
        <p>
            <hi rend="h3">In meiner Koranausgabe heißen einige Suren anders, z.B. heißt die 17. Sure, Bani Isra'il (so bei mir), im Corpus Coranicum al-Isra' - was ist der Grund hierfür?(Ismail</hi>)</p>
    </text>
</overlay>