<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<overlay xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:noNamespaceSchemaLocation="Overlay.xsd" typ="KommentarOverlay" webtauglich="true"
 title="Chronologisch-literaturwissenschaftlicher Kommentar zum Koran">
 <text verfasser="tjj">
  <p><hi rend="h1">Allgemeine Einleitung in den Korankommentar</hi></p>
 </text>
  <akkordeon>
    <label n="1"></label>
    <text verfasser="tjj">
      <p>Der Korankommentar des Projektvorhabens »Corpus Coranicum«<note place="end"
          >Chronologisch-literaturwissenschaftlicher Kommentar zum Koran, herausgegeben. von der
          Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften durch Nicolai Sinai unter Mitarbeit
          von Nora K. Schmid, unter Verwendung von Vorarbeiten Angelika Neuwirths (für Frühmekka);
          Chronologisch-literaturwissenschaftlicher Kommentar zum Koran, hg. von der
          Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften durch Dirk Hartwig und Angelika
          Neuwirth unter Mitarbeit von Ali Aghaei und Tolou Khademalsharieh (für Mittelmekka);
          https://corpuscoranicum.de/de/commentary</note>, der sukzessive in seiner digitalen Form
        Gestalt annimmt — derzeit sind Kommentare zu allen früh- und mittelmekkanischen Suren über
        die Internetseite des Vorhabens abrufbar — und dabei immer »neue« Sinnschichten sichtbar
        macht, unterscheidet sich grundsätzlich von bereits vorliegenden »westlichen« Kommentaren
        zum Koran. Die wichtigsten Kommentare bzw. Teilkommentare, die derzeit vorliegen, sind:</p>
      <p><hi rend="h1">Theodor Nöldeke<note place=""><bibl Zotero_Id_1="2B3RP55S">Nöldekes <hi
                rend="italic">Geschichte des Qorâns</hi></bibl> erschien — zusammen mit den
            Überarbeitungen von Friedrich Schwally, Gotthelf Bergsträßer und Otto Pretzl — in
            arabischer Sprache: <hi rend="italic">Tāʾrīḫ al-Qurʾān</hi>, Translated into Arabic,
            with Introduction, Annotations and Register, Beirut 2004, 2. Edition with a New Preface,
            Beirut 2007.</note></hi>
      </p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="L598ZTAB">Theodor Nöldeke, <hi rend="italic">De origine et compositione
            Surarum Qoranicarum ipsiusque Qorani</hi>, Göttingen 1856</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="2B3RP55S"><hi rend="italic">Geschichte des Qorāns</hi>, Göttingen:
          Dieterich’sche Verlagsbuchhandlung, 1860 [GdQ<hi rend="superscript">1</hi>]</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="48GF9DFG">Friedrich Schwally, <hi rend="italic">Geschichte des
            Qorāns</hi>, Bd. 1: Über den Ursprung des Qorāns, Leipzig: Dieterich’sche
          Verlagsbuch-handlung, 1909 [GdQ<hi rend="superscript">2</hi> I]</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="RC3T2Q4H">Friedrich Schwally, <hi rend="italic">Geschichte des
            Qorāns</hi>, Bd. 2: Die Sammlung des Qorāns mit einem literarhistorischen Anhang über
          die muhammedanischen Quellen und die neuere christliche Forschung, Leipzig: Dieterich’sche
          Verlagsbuchhandlung, 1919 [GdQ<hi rend="superscript">2</hi> II]</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="AEFVBV8P"><hi rend="italic">Geschichte des Qorāns</hi>, Bd. 3: Die
          Geschichte des Korantextes von G. Bergsträßer und O. Pretzl, Leipzig: Dieterich’sche
          Verlagsbuchhandlung, 1938 [GdQ<hi rend="superscript">2</hi> III]</bibl>.</p>
      <p><hi rend="h1">Richard Bell</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="ZNVIBIDF">Richard Bell, <hi rend="italic">The Qur’ān. Translated, with a
            critical rearrangement of the Surahs</hi>, 2 Bde., Edinburgh: Edinburgh University
          Press, 1937–1939</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="JT3D4HWI"><hi rend="italic">Introduction to the Qur’ān</hi>,
          Edinburgh: Edinburgh University Press, 1953 [W. Montgomery Watt, <hi rend="italic">Bell’s
            Introduction to the Qur’ān. Completely revised and enlarged</hi>, Edinburgh: Edinburgh
          University Press, 1970]</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="W242HJS4"><hi rend="italic">A Commentary on the Qur’ān</hi>, edited
          by C. Edmund Bosworth and M.E.J. Richardson, 2 Bde, Manchester: Manchester University
          Press, 1991</bibl>. </p>
      <p><hi rend="h1">Régis Blachère</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="9SHDPK6J">Régis Blachère, <hi rend="italic">Introduction au Coran</hi>,
          Paris: G.-P. Maisonneuve, 1947</bibl>.</p>
      <?oxy_comment_start author="Tobias J. Jocham" timestamp="20240308T105124+0100" comment="Davonb gibt es dann aber doch 3 Bände??? TJJ"?>
      <p>—, <hi rend="italic">Le Coran. Traduction selon un essai de réclassement des sourates</hi>,
        2 Bde., Paris: G.-P. Maisonneuve, 1949–1950.<?oxy_comment_end?></p>
      <p><hi rend="h1">Rudi Paret</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="XHUX9IV2">Rudi Paret, <hi rend="italic">Mohammed und der Koran.
            Geschichte und Verkündigung des arabischen Propheten</hi>, Stuttgart: Kohlhammer,
          1957</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="PIQNK488"><hi rend="superscript">10</hi>2008</bibl>.</p>
      <p>—, <hi rend="italic">Der Koran. Übersetzung</hi>,
        <?oxy_comment_start author="Tobias J. Jocham" timestamp="20240308T110306+0100" comment="Extra anlegen??? TJJ"?>Stuttgart:
        Kohlhammer, 1966<?oxy_comment_end?>, <bibl Zotero_Id_1="8L6LM74Q"><hi rend="superscript"
            >12</hi>2014</bibl>.</p>
      <p>—, <hi rend="italic">Der Koran. Kommentar und Konkordanz</hi>,
        <?oxy_comment_start author="Tobias J. Jocham" timestamp="20240308T110455+0100" comment="Diese Auflagen hinzufügen? TJJ"?>Stuttgart:
        Kohlhammer, 1971, <hi rend="superscript">7</hi>2005<?oxy_comment_end?>.</p>
      <p><hi rend="h1">John Wansbrough</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="24NPQCBW">John Wansbrough, <hi rend="italic">Quranic Studies. Sources
            and Methods of Scriptural Interpretation</hi>, Oxford: Oxford University Press,
          1977</bibl>.</p>
      <p>—, <bibl Zotero_Id_1="5MNAMQ2E"><hi rend="italic">The Sectarian Milieu. Content and
            Composition of Islamic Salvation History</hi>, Oxford: Oxford University Press,
          1978</bibl>.</p>
      <p><hi rend="h1">Adel Theodor Khoury</hi></p>
      <p>Adel Theodor Khoury, <hi rend="italic">Der Koran. Arabisch — Deutsch. Übersetzung und
          wissenschaftlicher Kommentar</hi>, 12 Bde., Gütersloh: Gütersloher Verlagshaus,
        1990–2001.</p>
      <p><hi rend="h1">Seyyed Hossein Nasr</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="JENTTEIU">Seyyed Hossein Nasr (ed.), <hi rend="italic">The Study Quran.
            A New Translation and Commentary</hi>, New York: HarperOne, 2015</bibl>.</p>
      <p><hi rend="h1">Gabriel S. Reynolds</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="DIZPJPU2">Gabriel S. Reynolds, <hi rend="italic">The Qur’an and the
            Bible. Text and Commentary</hi>, Translation by Ali Quli Qarai, New Haven: Yale
          University Press, 2018</bibl>.</p>
      <p><hi rend="h1">Mohammad A. Amir-Moezzi und Guillaume Dye</hi></p>
      <p><bibl Zotero_Id_1="DSUAMZ5C">Mohammad Ali Amir Moezzi, Guillaume Dye (eds.), <hi
            rend="italic">Le Coran des historiens</hi>, 3 Bde., Paris: Les éditions du Cerf,
          2019</bibl>.</p>
      <p>Theodor Nöldeke (1836–1930), der auch als Gründervater der Koranphilologie bezeichnet
        werden kann, unternahm eine erste »Gesamtkommentierung« des Koran und entwickelte eine bis
        heute nicht überholte Chronologie der im Codex versammelten Texteinheiten<note place="">Zu
          Nöldekes Prinzipien bei der Anordnung der Suren siehe <bibl Zotero_Id_1="8F82MDI9"
            Titel_1="">Tarek Elkot, »Die Methode Nöldekes zur chronologischen Anordnung der Suren
            und Verse des Korans in seiner ›Geschichte des Qorâns‹. Eine analytisch-kritische
            Studie«, Dissertation an der Georg-August-Universität Göttingen, Göttingen
          2014</bibl>.</note>. Neben den Überlieferungen der islamischen Traditionsliteratur
        untersuchte Nöldeke sprachlich-stilistisch Eigenheiten des Textes und arbeitete Kriterien
        heraus, die es erlauben sollten, den Koran in einem Entstehungszusammenhang von den
        frühesten zu den letzten Verkündigungen zu verstehen. Er unterschied — teilweise in
        Übereinstimmung mit der islamischen Tradition — zwischen den einzelnen Texteinheiten — von
        der islamischen Tradition später «Sure/n” genannt —, die in Frühmekka, Mittelmekka,
        Spätmekka oder Medina lokalisiert wurden. Nöldeke lieferte mit der Rekonstruktion der
        Verkündigung einen ersten Kommentar zum Koran, der eine spannungsreiche
        Entwicklungsgeschichte sichtbar macht. Richard Bell (1876–1952) und Régis Blachère
        (1900–1973) entwickelten in der Nachfolge Nöldekes eigene Chronologien, die jedoch keine
        vergleichbare methodisch gesicherte Grundlage bieten und so Nöldekes Chronologie nicht
        ablösen konnten<note place="">Weitere Versuche der Eruierung der Chronologie der Koransuren
          — teilweise diskutiert bei Nöldeke/Schwally (Nöldeke/Schwally, 1909) finden sich bei <bibl
            Zotero_Id_1="WWNM5AHJ" Titel_1="">William Muir (1819–1905) [<hi rend="italic">The Koran,
              Ist Composition and Teaching</hi>, London 1896]</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="BD96BMHR"
            Titel_1="">Hartwig Hirschfeld (1854–1934) [<hi rend="italic">New Researches into the
              Composition and Exegesis oft he Koran</hi>, London 1902]</bibl> und Hubert Grimme
          (1864–1942) [<bibl Zotero_Id_1="8FFYUR2H"><hi rend="italic">Mohammed, Bd. 1: Das Leben
              nach den Quellen</hi></bibl>; <bibl Zotero_Id_1="WPR2WIJH"><hi rend="italic">Bd. 2:
              Einleitung in den Koran. System der koranischen Theologie</hi></bibl>, Münster
          1892–1895].</note>.</p>
      <p>Rudi Paret (1901–1983), dessen Korankommentar<note place="">Das Projekt wurde von Paret
          spätestens 1935 ins Auge gefasst, siehe seine Ausführungen in Rudi Paret, »Der Plan einer
          neuen, leicht kommentierten wissenschaftlichen Koranübersetzung«, in: <bibl
            Zotero_Id_1="RW7JZQZP" Titel_1="">Rudi Paket (ed.), <hi rend="italic">Orientalistische
              Studien. Enno Littmann zu seinem 60. Geburtstag überreicht von Schülern aus seiner
              Bonner und Tübinger Zeit</hi>, Leiden 1935, S. 121–130</bibl>.</note> sich vor allem
        auf eine Paraphrase des »Inhaltlichen«, bei fast völliger Absehung der Form uns des Stils,
        verwarf in seinem als maßgeblich erachteten Kommentar aus dem Jahr 1971, <bibl
          Zotero_Id_1="X9T7RF7R"><hi rend="superscript">2</hi>1977</bibl>, die von Nöldeke eruierte
        Chronologie; er behandelte alle Texteinheiten in der Reihenfolge ihres Vorkommens im Corpus
        und nahm bei seinen Verweisen auf Parallelstellen keinerlei Rücksicht auf die zeitliche
        Reihenfolge und damit auf das funktionale Verhältnis zwischen ihnen. Die Preisgabe wichtiger
        Erkenntnisse, die Relation zwischen Einzeltexten betreffend, bedeutete einen nachhaltig
        lähmenden Rückschritt in der Koranforschung. Mit John Wansbrough (1928–2002) wurde das von
        der islamischen Tradition entwickelte, bis dahin als Grundlage erachtete historische
        Paradigma, dem auch Nöldeke noch zu großen Teilen verpflichtet war, selbst infrage gestellt:
        Angesichts der auffallenden Echos biblischer und postbiblischer Traditionen stellt sich — so
        Wansbroughs These — der Koran, formgeschichtlich gelesen, als das Produkt von
        interreligiösen Debatten dar, am ehesten vorstellbar als Auseinandersetzungen von Gelehrten
        einer synkretistischen Gemeinde mit jüdischen und christlichen Gegnern im Mesopotamien des
        8. Jahrhunderts. Aufgrund seiner Spätdatierung, die die Endgestalt des Koran als sekundär
        annimmt, ist jede Spekulation zur chronologischen Abfolge von Texteinheiten hinfällig.</p>
      <p>In der Tradition von Wansbrough und seiner Schule (insb. Patricia Crone [1945–2015] und
        Michael Cook<note place="">Patricia Crone und Michael Cook begründeten revisionistische
          Tendenzen in der Betrachtung der islamischen Geschichtsschreibung, die auch für die
          Koranforschung nicht folgenlos blieb. <bibl Zotero_Id_1="VBUCK88U" Titel_1="">Patricia
            Crone / Michael Cook, <hi rend="italic">Hagarism. The Making of the Islamic World</hi>,
            Oxford 1977</bibl>. Die revisionistische Schule ist weiterhin vertreten durch Yehuda D.
          Nevo (1932–192) und Judith Koren: <bibl Zotero_Id_1="639X4IXB" Titel_1="">Yehuda D. Nevo /
            Judith Koren, <hi rend="italic">Crossroads to Islam. The Origins of the Arab Religion
              and the Arab State</hi>, Amherst 2003</bibl>.</note>) sind auch die Arbeiten und
        insbesondere der <bibl Zotero_Id_1="JQPASBWN">Korankommentar von Gabriel S. Reynolds</bibl>
        zu verstehen. Unabhängig von einer Chronologie, die die Entwicklung der koranischen
        Verkündigung nachvollzieht, liest Reynolds den Koran in enger Relation zu biblischem und
        außerbiblischem Schrifttum, platziert die Korangenese sogar in einem »biblischem
          Umfeld«<note place="">Siehe <bibl Zotero_Id_1="3C5UXFEV" Titel_1="">Gabriel S. Reynolds,
              <hi rend="italic">The Qur’an and Its Biblical Subtext</hi>, New York
          2010</bibl>.</note>, wobei er mehrere Autoren bzw. Redaktoren für wahrscheinlich hält. Der
        von Mohammad A. Amir-Moezzi und Guillaume Dye herausgegebene Kommentar — die einzelnen
        Surenkommentare, die von mehr als zehn Autoren (u.a. auch Gabriel S. Reynolds, aber auch
        Karl-Friedrich Pohlmann [1941–2023]<note place="">Karl-Friedrich Pohlmann behandelt den
          Korantext mit den Methoden der Bibelwissenschaft, ohne jedoch dabei dem spezifischen
          Charakter der Verkündigung Rechnung zu tragen. Siehe <bibl Zotero_Id_1="TVZ8NWZ3"
            Titel_1="">Karl-Friedrich Pohlmann, <hi rend="italic">Die Entstehung des Korans. Neue
              Erkenntnisse aus Sicht der historisch-kritischen Bibelwissenschaft</hi>, Darmstadt
            2012</bibl>.</note>) stammen, sind jedoch von sehr unterschiedlicher Qualität — enthält
        Überlegungen zu Textfortschritten und versucht redaktionelle Bearbeitungen zu erweisen. Auch
        sie gehen von einer sekundären Endgestalt des Korantextes aus.</p>
      <p>Die anderen genannten neueren Kommentare (<bibl Zotero_Id_1="" Titel_1="">A.Th. Khoury
          [1930–2023]</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="JENTTEIU">S.H. Nasr</bibl>) sind im wesentlichen
        entweder auf »problematische« Textstellen begrenzt, reichen über Wort- und Sacherklärungen
        kaum hinaus und/ oder suchen in Rückgriff auf die islamische Exegesetradition die
        Textbedeutung zu erschließen.</p>
      <p><hi rend="h1">Der Korankommentar des Corpus Coranicum</hi></p>
      <p>Der Korankommentar des Corpus Coranicum legt hingegen Wert auf eine hermeneutisch
        konsistente, historisch und literaturwissenschaftlich ausgerichtete Diskussion des
        Korantextes. Er beachtet den besonderen literarischen Charakter des Koran als einer aus
        einem »Auslegungsprozess« entstandenen Schrift. Denn der Koran wird als »Mitschrift« einer
        Gemeindebildung erkennbar gemacht. Diesen Aspekten wird Rechnung getragen durch eine
        diachrone Textlektüre, von »Sure« zu »Sure« — nach zuvor erfolgter chronologischer
        Rekonstruktion (wir sprechen von einer relativen Chronologie) — fortschreitend, die
        gleichzeitig ideologische Auseinandersetzungen mit älteren Traditionen registriert.</p>
      <p>Wir gehen davon aus, dass es sich bei dem Koran nicht nur um einen »Text«, sondern um eine
        »Kommunikation« handelt. Der Kommentar widmet daher der in der Verkündigung reflektierten
        Interaktion von Sprecher und Hörern, Verkünder und Gemeinde, besondere Aufmerksamkeit, da
        diese vor allem die graduelle Konsensbildung innerhalb der Gemeinde widerspiegelt. Erst wenn
        man den Koran als Kommunikation zwischen dem Verkünder und seiner sich sukzessiv wandelnden
        Hörerschaft versteht, wird ein Früher oder Später relevant. Die Sprecher-Hörer-Interaktion
        lässt sich außer an expliziten Anreden an anwesende Hörer auch an individuellen rhetorischen
        Stilmitteln ablesen, wobei den Autorisierungsstrategien, mit denen die Verkündigung
        durchgesetzt wird, besondere Aufmerksamkeit gilt. Vorrangig soll der Kommentar das liefern,
        was bisher weder in der islamischen Exegese noch in westlichen Kommentaren jemals im Zentrum
        stand: die interpretierende Deutung von Gesamtsuren als zum öffentlichen Vortrag bestimmter
        Texte. Durch unsere Arbeit erweisen sich die mekkanische Suren als in sich schlüssige
        Sinneinheiten der Verkündigung.</p>
      <p>Die numerische Reihenfolge der »Suren« — der Sinneinheiten — im Codex ist dabei
        irreführend, da die »Suren« in ihrer traditionellen Anordnung nicht die chronologische
        Sequenz der Verkündigung abbilden, sondern eine Art »Nachlass« darstellen, die nach
        Archivierungskriterien — grob geordnet nach abnehmender Länge von <q type="koran"
          versstart="002:000" versend="002:286">Q 2</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">sūrat al-baqara</lang>) bis <q type="koran" versstart="112:000"
          versend="112:004">Q 112</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">sūrat al-iḫlāṣ</lang>) — angeordnet
        wurden. Die Chronologie, d.h. die Abfolge der Verkündigungseinheiten, gilt es aber zu
          rekonstruieren<note place="">Siehe zu dem Problem der Chronologie <bibl
            Zotero_Id_1="PHS7AJKH" Titel_1="">Nicolai Sinai, »The Qurʾān as Process«, in: Angelika
            Neuwirth / Nicolai Sinai / Michael Marx, <hi rend="italic">The Qurʾān in Context.
              Historical and Literary Investigations into the Qurʾānic Milieu</hi>, Boston / Leiden
            2010, S. 405–440</bibl> und <bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT" Titel_1="">Angelika Neuwirth,
              <hi rend="italic">Der Koran als Text der Spätantike</hi>, Ein europäischer Zugang,
            Frankfurt am Main 2010, S. 276–331</bibl>. Zu beachten sind hier auch die medinischen
          Einschübe, die ebenfalls von den einheimischen Exegeten erkannt wurden, über die aber
          keine Einigkeit besteht, siehe für eine Auflistung und Auswertung der in der Tradition
          verzeichneten Einschübe <bibl Zotero_Id_1="3RWFQBDU" Titel_1="">Tilman Nagel, <hi
              rend="italic">Medinensische Einschübe in mekkanischen Suren</hi>, Göttingen
            1995</bibl>.</note>, will man die Entwicklung der entstehenden Gemeinde und ihre
        ideologischen Positionierungen zu bereits Vorhandenem herausarbeiten. Gerade weil wir von
        einer Verflechtung von Verkündigung und Gemeindewerdung — im Sinne der Selbstaussage des
        Koran als inspirierten Text liest — kann das Ziel des Korankommentars nur eine
        Gesamtwahrnehmung des gesamten Koran sein, dessen Wachstumsprozess sich u.a. einem
        »typologischen Denken« verdankt, — verstanden als das Lesen von Traditionen auf den ihnen
        immanenten »Vorgriffscharakter« hin.</p>
      <p><hi rend="h1">Der spätantike Charakter des Koran</hi></p>
      <p>Durch die Einschreibung eigener Positionen zu anderen in der Zeit seiner Entstehung oft
        heftig diskutierter theologischer Denkmuster, erweisen wir den Koran als »Text der
        Spätantike« (<bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT">Angelika Neuwirth, 2010a</bibl>). Dabei schließen
        wir an die Koranarbeit der Wissenschaft des Judentums an, von Abraham Geiger (1810–1874) bis
        Josef Horovitz (1874–1931), die gewissermaßen als Gründerväter der historisch-orientierten
        Koranforschung gelten können. Insbesondere Abraham Geiger hat den Resonanzraum der
        »Spätantike« aufgestoßen, indem er den Korantext mit dem jüdisch-rabbinischen Schrifttum
        (Midrasch und Talmud) kontextualisierte und gleichzeitig eine moderne »Wissenschaftlichkeit«
        als Schlüssel für die Koranlektüre einforderte. Wollte Geiger noch die ungetrübte
        »lebensspendende« Kraft des Judentums in der Geschichte erweisen, war es letztlich Josef
        Horovitz, der die Koranwissenschaft an einem eigens gegründeten Stiftungslehrstuhl in
        Frankfurt am Main institutionalisierte<note place="">Siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="CDRA9JNW"
            >Gudrun Jäger, »Der jüdische Islamwissenschaftler Josef Horovitz und der Lehrstuhl für
            semitische Philologie an der Universität Frankfurt am Main 1915–1949«, in: Jörn Kobes /
            Jan-Otmar Hesse (eds.), <hi rend="italic">Frankfurter Wissenschaftler zwischen 1933 und
              1945</hi>, Göttingen 2008, S. 61–79</bibl>.</note>. Der Abbruch dieser
        Forschungstradition durch das nationalsozialistische Regime in Deutschland (1933)<note
          place="">Im Jahr 1933 wurde das <hi rend="italic">Gesetz zur Wiederherstellung des
            Berufsbeamtentum</hi> erlassen und verfolgte das Ziel Juden aus dem Staatsdienst zu
          entfernen, siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="E6ATWKN2">Michael Grüttner, »The Expulsion of
            Academic Teaching Staff from German Universities, 1933–45«, in: <hi rend="italic"
              >Journal of Contemporary History</hi> 57 (2022), S. 513–533</bibl>. Zu den
          unrühmlichen Details im Zusammenhang der Orientwissenschaften siehe <bibl
            Zotero_Id_1="2XKLKE9K">Ekkehard Ellinger, <hi rend="italic">Deutsche Orientalistik zur
              Zeit des Nationalsozialismus</hi>, Edingen-Neckarhausen 2006</bibl>.</note> markierte
        einen Tiefpunkt in der Geschichte der arabistischen Philologie, insbesondere der
        Koranforschung. Horovitz’ methodologischen Ansatz verpflichtet, der den Koran auf Augenhöhe
        mit anderen spätantiken Traditionen — seien diese jüdisch, christlich oder synkretistisch —
        hebt, steht der Akademie-Kommentar bewusst in der Tradition der Wissenschaft des Judentums
        und der von ihr erstmals eingeforderten ergebnisoffenen Koranwissenschaft (<bibl
          Zotero_Id_1="PWE9KER9">Angelika Neuwirth, 2008</bibl>; <bibl Zotero_Id_1="PFKJ4Z5V"
          >Michael Marx, 2008</bibl>; <bibl Zotero_Id_1="DNHZWNRT">Dirk Hartwig, 2009</bibl>, <bibl
          Zotero_Id_1="NQZVTZK7" Titel_1="">2013</bibl>; <bibl Zotero_Id_1="3UUBPSD8">Susannah
          Heschel, 2018</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="8A55HSDI">Guy G. Stroumsa, 2020</bibl>).</p>
      <p>Der hier vorgestellte Kommentar, der nicht zuletzt zeigen soll, dass wir mit den
        traditionellen »Suren« Zeugnisse einer Diskursentwicklung vor uns haben: Jede »Sure« baut
        auf früheren »Suren« auf, schließt sogar häufig explizit an eine bestimmte, früher
        verkündete »Sure« an. Daher ist die Rekonstruktion der »Suren«folge für das Verständnis der
        »Logik« des Verlaufs der Verkündigung unverzichtbar. Als Arbeitsgrundlage legen wir die noch
        heute maßgebliche Surenchronologie von Theodor Nöldeke (<bibl Zotero_Id_1="2B3RP55S">Theodor
          Nöldeke, 1860</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="I4QW4AFU"><hi rend="superscript"
          >2</hi>1909</bibl>) zugrunde, die das Gesamtcorpus in »Frühmekkanische Suren«,
        »Mittelmekkanische Suren«, »Spätmekkanische Suren« und »Medinische Suren«<note place="">Zu
          den medinischen Suren steht eine Bearbeitung nach <bibl Zotero_Id_1="4WEWN8NZ">Angelika
            Neuwirths <hi rend="italic">SKMS</hi> (Studien zur Komposition der mekkanischen Suren,
            Berlin / Boston 1981)</bibl> noch aus, falls dies überhaupt möglich ist. Zwei
          Suren-Typen lassen sich dennoch ausmachen: die sogenannten »Langsuren« (Q 2–5,8–9) und die
          Predigtsuren (Q 22, 24, 33, 47–49, 67–66), siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="276U3Q8F"
            >Angelika Neuwirth, »Vom Rezitationstext über die Liturgie zum Kanon. Zu Entstehung und
            Wiederauflösung der Surenkomposition im Verlauf der Entwicklung eines islamischen
            Kultus«, in: Stefan Wild (ed.), <hi rend="italic">The Qur’an as Text</hi>, Leiden /
            Boston 1996, S. 67–107</bibl>.</note> einteilt.</p>
      <p>Als <lang xml:lang="lat-Latn">textus receptus</lang> legt das Corpus Coranicum die Kairiner
        Edition von 1924 zugrunde<note place="">Siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="ES3YA6ZS">Gotthelf
            Bergsträßer, »Koranlesung in Kairo«, in: <hi rend="italic">Der Islam</hi> 20 (1932), S.
            1–42</bibl>.</note>, der wie Gotthelf Bergsträsser gezeigt hat (Gotthelf Bergsträsser,
        1932, 1933), historisch hinreichend gesichert ist, um eine verlässliche Grundlage für die
        Koranforschung zu bieten — zu der er aber einen kritischen Apparat herstellen wollte
          (s.o.)<note place="">Siehe <bibl Zotero_Id_1="5D4RJQCN">Gotthelf Bersträßer, <hi
              rend="italic">Plan eines Apparatus Criticus zum Koran</hi>, München 1930</bibl>; <bibl
            Zotero_Id_1="7LYRIPVC">Otto Pretzl, <hi rend="italic">Die Fortführung des Apparatus
              Criticus zum Koran</hi>, München 1934</bibl> und <bibl Zotero_Id_1="EEDL4DIQ">Arthur
            Jeffrey, »Progress in the Study of the Qur’an Text«, in: The Muslim World 25 (1935), S.
            4–16</bibl>. — Von Arthur Jeffrey (1892–1959) stammt auch ein substanzieller Beitrag zur
          Erforschung des Korantextes: <bibl Zotero_Id_1="4HR2RHA3">Arthur Jeffrey, <hi
              rend="italic">Materials for the History of the Text of the Qur’an</hi>. The Old
            Codices, Leiden 1938</bibl>.</note> — die Kairiner Druckausgabe, gefolgt von
        Transkription in DMG-Umschrift<note place="">Die ebendort abrufbare morphologische
          Bestimmung folgt der digitalen Konkordanz von Rafi Talmon (1948–2004). Siehe dazu <bibl
            Zotero_Id_1="77TJPHQJ">Judith Dror / Dudu Shaharabani / Rafi Talmon / Shuly Winter,
            »Morphological Analysis of the Qur’an”, in: <hi rend="italic">Journal of the Association
              for Literary and Linguistic Computing</hi> 19 (2004), S. 431–452</bibl>.</note> und
        deutscher Übersetzung nach Rudi Paret (Rudi Paret, <bibl Zotero_Id_1="TW6JFHRW"><hi
            rend="superscript">2</hi>1979</bibl>)<note place="">Im Zuge der Kommentierung des
          Korantextes wird eine eigene Übersetzung angefertigt, die liegt bereits zu den früh- und
          mittelmekkanischen Suren vor.</note> kann eigens mit Transkription und Übersetzung
        ebenfalls digital abgerufen werden<note place="">Edition of the Qurʾān (al-Qurʾān al-karīm),
          Cairo 1924, Image, Unicode Text, Latin Transcription, digital edition by Michael
          Marx.</note>.</p>
      <p><hi rend="h1">Zum Aufbau des Kommentars</hi></p>
      <p>Dieses komplexe Programm wird in einer für jede Texteinheit (d.h. Sure) durchlaufenen
        Sequenz von sechs Methodenschritten absolviert, wobei sich eine lockere Orientierung am
        Psalmenkommentar von Erich Zenger (1939–2010) und Frank-Lothar Hossfeld (1942–2015)<note
          place=""><bibl Zotero_Id_1="2U4V4DB9">Frank-Lothar Hossfeld / Erich Zenger, <hi
              rend="italic">Die Psalmen</hi>, 3 Bde., Würzburg 1993–2012</bibl>.</note> als
        hilfreich erwiesen hat. </p>
      <p>1. Text, Transkription bzw. kolometrische Darstellung des arabischen Textes und
        Übersetzung</p>
      <p>2. Literarkritik (inkl. Versabteilungsdifferenzen)</p>
      <p>3. Textkritik</p>
      <p>4. Komposition (inkl. Strukturformel)</p>
      <p>5. Kursorischer Verskommentar</p>
      <p>6. Analyse und Deutung (inkl. Entwicklungsgeschichtlicher Einordnung)</p>
      <p>7. Bibliographie (surenspezifisch) </p>
      <p><hi rend="bold">[Text]</hi> Am Anfang steht eine Transkription des arabischen Textes der
        jeweiligen Sure in »Atemeinheiten« (Kolon, pl. Kola)<note place="">Die kolometrische
          Betrachtungsweise wurde von Eduard Norden (1868–1941) in die philologische und
          stilistische Analyse literarischer Prosa eingeführt (siehe <bibl Zotero_Id_1="FL4BS4AT"
            >Eduard Norden, <hi rend="italic">Agnostos Theos. Untersuchungen zur Formengeschichte
              religiöser Rede</hi>, Leipzig 1913, S. 60–64</bibl>).</note>, wie es von Gotthelf
        Bergsträßer (1886–1933), Wolfgang Richter (1926–2015)<note place=""><bibl
            Zotero_Id_1="RNLCEBS2">Wolfgang Richter (ed.), <hi rend="italic">Biblia Hebraica
              Transcripta</hi>, 16 Bde., St. Ottilien 1991–1993; online Version abrufbar unter:
            https://www.bht.gwi.uni-muenchen.de</bibl>.</note> und Angelika Neuwirth (<bibl
          Zotero_Id_1="">A. Neuwirth, 1980</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="">1981</bibl>) vorgestellt
        worden ist, jetzt auch Lutz Edzard (<bibl Zotero_Id_1="4ZMFISDR">L. Edzard, 2003</bibl>).
        Die kolometrische Darstellung ist geeignet, denn die Texteinheiten sind als gereimter
        Vortrag zu verstehen, und sind daher von vornherein in Verse eingeteilt, die zunächst durch
        Reime bzw. bei längeren Versen durch syntaktische Zäsuren markiert sind<note place="">Die
          islamische Tradition teilt den Korantext ebenfalls — unabhängig von den 114 Suren — in 30
          Abschnitte (<lang xml:lang="ar-Latn">ǧuz</lang>, pl.
          <lang xml:lang="ar-Latn">aǧzāʾ</lang>) bzw. 30 Zweiergruppen (= 60
          <lang xml:lang="ar-Latn">ḥizb</lang>, pl. <lang xml:lang="ar-Latn">aḥzāb</lang>). Jedes
          <lang xml:lang="ar-Latn">ḥizb</lang> wird noch einmal in acht Leseabschnitte
          (<lang xml:lang="ar-Latn">maqraʾ</lang>, pl. <lang xml:lang="ar-Latn">maqraʾāt</lang>)
          eingeteilt. So ergeben sich 240 Unterteilungen. Eine vor allem in Indo-Pakistan
          verbreitete Tradition, teilt längeren Suren in Abschnitte, manchmal auch Perikopen
          genannt, <lang xml:lang="ar-Latn">rakʿa</lang>, pl. <lang xml:lang="ar-Latn">rukūʿ</lang>.
          Insgesamt ist der Koran in 558 <lang xml:lang="ar-Latn">rukūʿ</lang> eingeteilt. Diese
          markieren häufig gleichzeitig den thematischen Wechsel innerhalb einer Sure oder längeren
          Texteinheit.</note> — in Frühmekka entspricht ein Vers zumeist einem oder zwei Kola. Die
        Darstellung der Verse und Kola in gegliederter Weise, dient zur Unterteilung der
        Texteinheit. Sie ist unverzichtbar, da der poetische Charakter der Texteinheiten durch den
        Fließtext der Korandrucke hindurch nicht mehr sichtbar ist, seine Struktur aber ein
        wesentliches strategisches Element der Verkündigung darstellt<note place="">Zu Ästhetik des
          Koran siehe <bibl Zotero_Id_1="L8QCYDXE">Navid Kermani, <hi rend="italic">Gott ist schön.
              Das ästhetische Erleben des Koran</hi>, München 2000, <hi rend="superscript"
            >4</hi>2011, insb. S. 94–231</bibl>.</note>. (Erste Versuche der kolometrischen
        Darstellung in englischer bzw. deutscher Übersetzung unternahmen, waren David Heinrich
        Müller [1846–1912]<note place=""><bibl Zotero_Id_1="WQF6J3X4">David Heinrich Müller, <hi
              rend="italic">Die Propheten in ihrer ursprünglichen Form. Die Grundgesetze der
              semitischen Poesie erschlossen und nachgewiesen in Bibel, Keilinschriften und Koran
              〈…〉</hi>, Bd. 1: Prolegomena und Epilegomena, Wien 1896</bibl>. </note>, Arthur J.
        Arberry [1905–1969]<note place=""><bibl Zotero_Id_1="XRT6C9LP">Arthur J. Arberry, <hi
              rend="italic">The Koran Interpreted</hi>, London 1955</bibl>.</note>, und Hartmut
          Bobzin<note place=""><bibl Zotero_Id_1="Q9EDU63R">Hartmut Bobzin, <hi rend="italic">Der
              Koran. Aus dem Arabischen neu übertragen</hi>, unter Mitarbeit von Katharina Bobzin,
            München 2010</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="9APDNZR8"><hi rend="superscript"
            >2</hi>2017</bibl>.</note>) Während der muslimische Leser, der den Koran mit Kantilene,
        d.h. in liturgischem Vortrag, realisiert, den Text spontan als strukturierte, von der
        Alltagskommunikation deutlich abgehobene Rede erkennt, bleibt der außenstehende westliche
        Leser für die Wahrnehmung des sprachlichen Sondercharakters des Koran auf ein
        strukturabbildendes Schriftbild angewiesen. Dieses Schriftbild macht auch die Reimwechsel
        und damit die lautlichen Signale von »Textfortschritten« erkennbar. Die Transkription wird
        von einer neuen Übersetzung begleitet — basierend auf zeitgenössischen Koranübersetzungen
        von Rudi Paret (1966, <bibl Zotero_Id_1="TW6JFHRW"><hi rend="superscript">2</hi>1979</bibl>,
          <bibl Zotero_Id_1="8L6LM74Q"><hi rend="superscript">12</hi>2014</bibl>). Adel Theodor
        Khoury (1990–2001), Hans Zirker (<bibl Zotero_Id_1="J7GZ5X57">2003</bibl>, <bibl
          Zotero_Id_1="T3YAK6ET"><hi rend="superscript">6</hi>2018</bibl>) und Hartmut Bobzin (<bibl
          Zotero_Id_1="Q9EDU63R">2010</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="9APDNZR8"><hi rend="superscript"
            >2</hi>2017</bibl>) — , die prioritär auf literarische Qualität Anspruch erhebt, sich
        also um die Bewahrung der poetischen Struktur bemüht.</p>
      <p><hi rend="bold">[Literarkritik]</hi> Aus der mikrostrukturellen Erfassung des Textes
        ergeben sich literarkritische Fragen. Hier wird der Text auf seine strukturelle
        Einheitlichkeit, bzw. auf eventuell vorhandene Brüche (d.h. z.B. Widersprüche, Doppelungen)
        hin, geprüft, die auf eine sekundäre Zusammensetzung deuten könnten. Hierzu zählen auch die
        »Einschübe« — mekkanische und medinische Einschübe — in den Suren, die einen Fortschritt in
        der Neulektüre bzw. »Revision« der Sure bedeuten<note place="">Zu den medinischen Einschüben
          siehe <bibl Zotero_Id_1="3RWFQBDU">Tilman Nagel, <hi rend="italic">Medinische Einschübe in
              mekkanischen Suren</hi>, Göttingen 1995</bibl>.</note> als auch zu vermutende
        komplexere redaktionelle Bearbeitungen<note place="">Exemplarisch siehe <bibl
            Zotero_Id_1="QIWTDSWK">Nicolai Sinai, »Processes of Literary Growth and Editorial
            Expansion in Two Medinan Surahs”, in: Carol Bakhos / Michael Cook (eds.), <hi
              rend="italic">Islam and Its Past. Jahiliyya, Late Antiquity, and the Qur’an</hi>,
            Oxford 2017, S. 69–119</bibl>.</note>. Zur Literarkritik gehört auch die Diskussion der
        in den Traditionen der großen Schulen des 8./9. Jahrhunderts (Damaskus, Kufa, Basra, Mekka
        und Medina und zusätzlich Hims) divergierenden Versabteilungen<note place="">Siehe zu dem
          Problem <bibl Zotero_Id_1="X2CUNMM2">Raymond K. Farrin, »The Verse Numbering Systems oft
            he Qurʾān. A Statistical and Literary Comparision«, in: <hi rend="italic">Journal of the
              International Qur’anic Studies Association</hi> 4 (2019), S. 3–58</bibl>.</note>. Das
        Interesse an diesem »masoretischen Problem« hat erstmals Anton Spitaler geweckt (s. <bibl
          Zotero_Id_1="PWGCAS53">A. Spitaler, 1935</bibl>) — die Bearbeitung war gänzlich neu und
        verdankte sich Paul Kahle (1875–1964)<note place="">Es sei hier gesondert auf Paul Kahles
          Werk <bibl Zotero_Id_1="ZCGK5JII"><hi rend="italic">Die Kairoer Genisa. Untersuchun‎gen
              zur Geschichte des hebräischen Bibeltextes und seiner Übersetzungen</hi>, ‎Berlin
            1962</bibl> verwiesen, das ebenfalls bis heute wenig beachtete Erkenntnisse ‎zur
          Textsicherung des Korantextes beinhaltet.‎</note>, der insbesondere um eine philologische
        Bewegung in Deutschland bemüht war (die Bergsträsser-Schule [G. Bergsträsser [1886–1933], O.
        Pretzl [1893–1941], A. Spitaler [1910–2003]]), die sich um die einheimische Tradition bemüht
          hat<note place=""><bibl Zotero_Id_1="T2JTE9IC">Gotthelf Bergsträsser / Otto Pretzl, <hi
              rend="italic">ʿUṯmān Ibn-Saʿīd ad-Dānī: Kitāb at-Taisīr ‎fī qirā’āt as-sab‘ / Das
              Lehrbuch der sieben Koranlesungen</hi>, Istanbul 1930</bibl>; ‎siehe auch <bibl
            Zotero_Id_1="PWGCAS53">Anton Spitaler, <hi rend="italic">Die Verszählung des Koran nach
              islamischer ‎Überlieferung. Mit einem Vorwort von Otto Pretzl</hi>, München
            1935</bibl>.‎</note>. Die Erkenntnisse sind bereits in Neuwirths <bibl
          Zotero_Id_1="4WEWN8NZ">Studien zur Komposition der mekkanischen Suren (=<hi rend="italic"
            >SKMS</hi>) (A. Neuwirth, 1981, <hi rend="superscript">2</hi>2007)</bibl> weitestgehend
        aufgearbeitet und bildet so das maßgebliche Werk für die Textanalyse. Denn nicht immer gibt
        die kufische Tradition, die der als Basis gewählten Ḥafṣ-ʿan-ʿĀṣim-Lesung zugrunde liegt,
        diejenige Versabteilung wieder, die aufgrund der literarischen Gestalt des Koran
        vorauszusetzen wäre. </p>
      <p><hi rend="bold">[Textkritik]</hi> Ebenso auf extratextuelle Evidenz greift zurück die
        Textkritik, die die abweichenden Lesarten zusammenträgt. Sie vergleicht den generell für die
        Transkription und Übersetzung zugrunde gelegten Ḥafṣ-ʿan-ʿĀṣim-Text mit den von anderen
        annähernd zeitgleichen Lesern überlieferten Lesarten. Hierzu kann nicht nur auf die
        klassische Literatur zugegriffen werden, exemplarisch das Lehrbuch der sieben Koranlesungen
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-Taisīr fī qirāʾāt al-sabʿ</lang>) des al-Dānī (gest. 444/1053)
        und moderne Zusammenstellungen (z.B.
        <lang xml:lang="ar-Latn">al-Ḫatīb, Muʿǧam al-qirāʾāt</lang>, 11 Bde. oder al-Sharfī
        (Charfi), <lang xml:lang="ar-Latn">al-Muṣḥaf wa-qirāʾātuhu</lang>, 5 Bde.), sondern
        ebenfalls auf die umfangreiche Datenbank »Lesarten«<note place="">Variae Lectiones
          Coranicae, herausgegeben durch die Berlin-‎Brandenburgische Akademie der Wissenschaften
          durch Michael Marx; ‎https://corpuscoranicum.de/de/variants.</note>. Im Corpus Coranicum
        wird hierbei auch den mündlich überlieferten Lesarten erstmals die materielle Evidenz, d.h.
        die ältesten Textzeugen, gegenübergestellt, s. »Handschriften«<note place="">Manuscripta
          Coranica, herausgegeben von der Berlin-Brandenburgischen ‎Akademie der Wissenschaften,
          durch Michael Marx; ‎https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts.</note>. Weiterführende
        Gedanken zu den Lesarten hat bereits Ignaz Goldziher (1850–1921) <bibl
          Zotero_Id_1="E7X7VVSD">(z.B. I. Goldziher 1920)</bibl> angemeldet, vgl. auch Fritz [Shlomo
        Dov] Goitein (1900–1985) <bibl Zotero_Id_1="B3BLJKPF">(Sh.D. Goitein
          <?oxy_comment_start author="Tobias J. Jocham" timestamp="20240308T121041+0100" comment="Habe ich mal auf 1959 geändert, okay? TJJ"?>195<?oxy_comment_end?>9)</bibl>.</p>
      <p><hi rend="bold">[Komposition]</hi> Eine kurze Darstellung der Surenstruktur, basierend auf
        den in <bibl Zotero_Id_1="4WEWN8NZ" Titel_1=""><hi rend="italic">SKMS</hi></bibl> eruierten
        formalen und semantischen Textbausteinen soll die Komposition überschaubar machen. Dabei
        wird auf die Identifikation der Textelemente mit bestimmten, für Frühmekka postulierten
        Textsorten Wert gelegt. Dieses Kriterium erlaubt, die im Verkündigungsprozess früh
        etablierten Textsorten in ihren später durchlaufenen Modifikationen zu verfolgen. Es
        ermöglicht zugleich auch, die zunehmende Komplexität der Surenstrukturen einsichtig zu
        machen, ein Entwicklungsmerkmal, das nicht zuletzt für die zu etablierende Surenchronologie
        maßgeblich ist. Die Zusammensetzung der Suren aus Bauelementen wie Versgruppen, Gesätzen und
        Hauptteilen wird daher — nicht nur bei Vorliegen von klaren Proportionen zwischen ihnen, wie
        sie in vielen Suren als mnemotechnische Mittel greifbar sind — durch Angaben der Versanzahl
        jedes Bausteins sichtbar gemacht. Der Sichbarmachung der Strukturen dient der Reim. Während
        nämlich die Reime in der Poesie über das gesamte Gedicht hin identisch bleiben, variiert die
        koranische Rede in den Suren die Reimschemata in der Regel entsprechend den semantisch
        abgrenzbaren Sinneinheiten (Versgruppen und Gesätzen<note place="">Angelika Neuwirth hat den
          Begriff »Gesätz« aus der vorgeschlagenen ‎Terminologie von <bibl Zotero_Id_1="GDE5XZQZ"
            >Alfred Bloch (»Qasida«, in: <hi rend="italic">Asiatische Studien</hi> 2 (1948),
            ‎S.106–132, hier: S 107, Anm. 8)</bibl>, der sich vom seinem Lehrer <bibl
            Zotero_Id_1="WQF6J3X4">David Heinrich ‎Müller (<hi rend="italic">Die Propheten in ihrer
              ursprünglichen Form. Die Grundsätze der ‎ursemitischen Poesie, erschlossen in Bibel,
              Keilinschriften und Koran und in ‎ihren Wirkungen erkannt in den Chören der griech.
              Tragödie</hi>, 2 Bde., Wien ‎‎1896)</bibl> und seiner Verwendung des Begriffs
          »Strophe« abwendet, in die ‎Koranforschung begründet übertragen (s. <bibl
            Zotero_Id_1="4WEWN8NZ">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic">Studien zur ‎Komposition der
              mekkanischen Suren</hi>, Berlin / Boston 1981, S. 177f.</bibl>).‎</note>). Damit wählt
        sie eine Darstellungsstrategie, die geeignet ist, dem Hörer den innerhalb der Texte häufigen
        Wechsel von Gedankengängen auch akustisch erkennbar zu machen. Die Notierung von
        Reimstrukturen ist daher von substantieller Bedeutung für die Erkenntnis der koranischen
        Gestaltungsabsicht.</p>
      <p>Eine »Strukturformel«, die diese Proportionen abbildet, aus der auch die bereits in <bibl
          Zotero_Id_1="4WEWN8NZ"><hi rend="italic">SKMS</hi></bibl> eruierten Proportionen der
        Gesätze und Hauptteile hervorgehen, schließt daher den Abschnitt »Komposition« ab. </p>
      <p><hi rend="bold">[Kursorischer Verskommentar]</hi> Das eigentliche Rückgrat des Projekts ist
        der Vers-zu-Vers-Kommentar. Hier wird jeder Vers der »Sure« — in begründetem Falle auch eine
        Versgruppe — noch einmal als Lemma aufgeführt und, wo notwendig, durch die Diskussion von
        lexikalischen oder grammatischen Problemen erörtert. Zugleich werden gegebenenfalls
        Intertexte aus älteren Traditionen angeführt und in ihrer koranischen Neulektüre
        beleuchtet. Vor allem wird auf im jeweiligen Vers erkennbare Schärfungen und eventuelle
        »Targumisierung«, d.h. einer exegetischen »Vervollständigung«, von vorher bereits
        verkündeten Texteinheiten aufmerksam gemacht. Gerade diese Beobachtungen liefern ein starkes
        Argument für die Historizität des Verkündigungsereignisses als Nukleus der Korangenese —
        gegen die Annahme einer Kompilation durch anonyme Redaktoren.</p>
      <p><hi rend="bold">[Analyse und Deutung]</hi> Die Analyse und Deutung ermöglich es nun, die
        jeweilige Texteinheit in ihrer Gesamtheit zu betrachten. Da im Zentrum des Kommentars die
        sich kontinuierlich erneuernden Diskurse stehen, beginnt die Deutung mit einem Versuch der
        relativen »Datierung«, d.h. einer »entwicklungsgeschichtlichen Einordnung« der jeweiligen
        Sure in ihren weiteren Kontext und einer Darlegung der mit ihr gegenüber den vorausgehenden
        Texten erreichten Innovation. Die Suren sollen, soweit das möglich ist, in ihrer
        individuellen Position im Textcorpus — nicht nur als Teil einer nicht weiter
        chronologisierbaren Entwicklungsreihe wie bei Theodor Nöldeke —, sondern als »Etappen der
        Verkündigung« identifiziert werden<note place="">Siehe auch<bibl Zotero_Id_1="F7GRAK9Z">
            Nicolai Sinai, »Inner-Qur’anic Chronology«, in: Mustafa Shah / ‎Muhammad Abdel Haleem
            (eds.), <hi rend="italic">The Oxford Handbook of Qur’anic Studies</hi>, ‎Oxford 2020, S.
            346–361</bibl>; also <bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic"
              >Der Koran als Text der ‎Spätantike. Ein europäischer Zugang</hi>, Frankfurt am Main
            2010, S. 276–331</bibl>.‎</note>. Wenn dieser Versuch auch nicht in allen Fällen zu
        einem gänzlich gesicherten Ergebnis führen kann, so bringt er doch verblüffende neue
        Einsichten in den inneren Zusammenhang zwischen einzelnen Suren und »Suren«folgen ans Licht.
        Im Falle einer späteren Erweiterung der »Sure« werden beide Entwicklungsstufen, der
        »Kerntext« und die erweiterte »Sure«, separat diskutiert. </p>
      <p>Die folgenden Kommentare zu den Suren sind online abrufbar:</p>
      <p>— Frühmekkanische Suren (Nicolai Sinai, unter Mitarbeit von Nora K. Schmid unter Verwendung
        von Vorarbeiten Angelika Neuwirths)</p>
      <p><q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">Q 93</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">aḍ-ḍuḥā</lang>), <q type="koran" versstart="094:000"
          versend="094:008">94</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aš-šarḥ</lang>), <q type="koran"
          versstart="095:000" versend="095:008">95</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aṭ-ṭīn</lang>), <q
          type="koran" versstart="097:000" versend="097:005">97</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qadr</lang>), <q type="koran" versstart="099:000"
          versend="099:008">99</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">az-zalzala</lang>), <q type="koran"
          versstart="100:000" versend="100:011">100</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʿādiyāt</lang>), <q type="koran" versstart="101:000"
          versend="101:011">101</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qāriʿa</lang>), <q type="koran"
          versstart="102:000" versend="102:008">102</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">at-takāṯur</lang>), <q type="koran" versstart="103:000"
          versend="103:003">103</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʿaṣr</lang>), <q type="koran"
          versstart="104:000" versend="104:009">104</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-humaza</lang>),
          <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">105</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-fīl</lang>), <q type="koran" versstart="106:000"
          versend="106:004">106</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Quraish</lang>), <q type="koran"
          versstart="107:000" versend="107:007">107</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-māʿūn</lang>),
          <q type="koran" versstart="108:000" versend="108:003">108</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-kauṯar</lang>), <q type="koran" versstart="111:000"
          versend="111:005">111</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-masad</lang>), <q type="koran"
          versstart="081:000" versend="081:029">81</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">at-takwīr</lang>),
          <q type="koran" versstart="082:000" versend="082:019">82</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-infiṭār</lang>), <q type="koran" versstart="084:000"
          versend="084:025">84</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-inšiqāq</lang>), <q type="koran"
          versstart="085:000" versend="085:022">85</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-burūǧ</lang>),
          <q type="koran" versstart="086:000" versend="086:017">86</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">aṭ-ṭāriq</lang>), <q type="koran" versstart="087:000"
          versend="087:019">87</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-aʿlā</lang>), <q type="koran"
          versstart="088:000" versend="088:026">88</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ġāšiya</lang>),
          <q type="koran" versstart="089:000" versend="089:030">89</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-faǧr</lang>), <q type="koran" versstart="090:000"
          versend="090:020">90</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-balad</lang>), <q type="koran"
          versstart="091:000" versend="091:015">91</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aš-šams</lang>), <q
          type="koran" versstart="092:000" versend="092:021">92</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-lail</lang>), <q type="koran" versstart="096:000"
          versend="096:019">96</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʿalaq</lang>), <q type="koran"
          versstart="053:000" versend="053:062">53</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">an-naǧm</lang>), <q
          type="koran" versstart="074:000" versend="074:056">74</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-muddaṯṯir</lang>), <q type="koran" versstart="075:000"
          versend="075:040">75</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qiyāma</lang>), <q type="koran"
          versstart="077:000" versend="077:050">77</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-mursalāt</lang>), <q type="koran" versstart="078:000"
          versend="078:040">78</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">an-nabaʾ</lang>), <q type="koran"
          versstart="079:000" versend="079:046">79</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">an-nāziʿāt</lang>),
          <q type="koran" versstart="080:000" versend="080:042">80</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">ʿabasa</lang>), <q type="koran" versstart="051:000"
          versend="051:060">51</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aḏ-ḏāriyāt</lang>), <q type="koran"
          versstart="052:000" versend="052:049">52</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aṭ-ṭūr</lang>), <q
          type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">55</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">ar-raḥmān</lang>), <q type="koran" versstart="056:000"
          versend="056:096">56</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-wāqiʿah</lang>), <q type="koran"
          versstart="068:000" versend="068:052">68</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qalam</lang>),
          <q type="koran" versstart="079:000" versend="079:046">79</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">an-nāziʿāt</lang>), <q type="koran" versstart="073:000"
          versend="073:020">73</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-muzzammil</lang>), <q type="koran"
          versstart="083:000" versend="083:036">83</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-muṭaffifīn</lang>)</p>
      <p>(Ein abweichender Kommentar ist im Verlag der Weltreligionen erschienen: <bibl
          Zotero_Id_1="X6J8ZZSZ">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic">Der Koran, Bd.1:
            Frühmekkanische Suren: Poetische Prophetie</hi>, Berlin 2011</bibl>)</p>
      <p>— Frühmittelmekkanische Suren (Dirk Hartwig / Angelika Neuwirth, unter Mitarbeit von Ali
        Aghaei und Tolou Khademalsharieh)</p>
      <p><q type="koran" versstart="001:000" versend="001:007">Q 1</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-fātiḥa</lang>), <q type="koran" versstart="054:000"
          versend="054:055">54</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qamar</lang>), <q type="koran"
          versstart="037:000" versend="037:182">37</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aṣ-ṣaffāt</lang>),
          <q type="koran" versstart="015:000" versend="015:099">15</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-Ḥiǧr</lang>), <q type="koran" versstart="050:000"
          versend="050:045">50</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Qāf</lang>), <q type="koran"
          versstart="020:000" versend="020:135">20</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Ṭā Hā</lang>), <q
          type="koran" versstart="026:000" versend="026:227">26</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">aš-šuʿarāʾ</lang>), <q type="koran" versstart="071:000"
          versend="071:028">71</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Nūḥ</lang>), <q type="koran"
          versstart="044:000" versend="044:059">44</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ad-duḫān</lang>),
          <q type="koran" versstart="076:000" versend="076:031">76</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-insān</lang>), <q type="koran" versstart="038:000"
          versend="038:088">38</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Ṣād</lang>), <q type="koran"
          versstart="019:000" versend="019:098">19</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Maryam</lang>)</p>
      <p>(= <bibl Zotero_Id_1="R7C4TXP6">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic">Der Koran, Bd. 2/1:
            Frühmittelmekkanische Suren: Das neue Gottesvolk. Die ›Biblisierung‹ des altarabischen
            Weltbildes</hi>, Berlin 2017</bibl>)</p>
      <p>— Spätmittelmekkanische Suren (Dirk Hartwig / Angelika Neuwirth, unter Mitarbeit von Ali
        Aghaei und Tolou Khademalsharieh) <q type="koran" versstart="017:000" versend="017:111">Q
          17</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-isrāʾ</lang>), <q type="koran" versstart="043:000"
          versend="043:089">43</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">az-zuḫruf</lang>), <q type="koran"
          versstart="036:000" versend="036:083">36</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Yā Sīn</lang>), <q
          type="koran" versstart="025:000" versend="025:077">25</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-Furqān</lang>), <q type="koran" versstart="023:000"
          versend="023:118">23</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-muʾminīn</lang>), <q type="koran"
          versstart="114:000" versend="114:006">114</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">an-nās</lang>), <q
          type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">27</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">an-naml</lang>), <q type="koran" versstart="072:000"
          versend="072:028">72</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ǧinn</lang>), <q type="koran"
          versstart="067:000" versend="067:030">67</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-mulk</lang>), <q
          type="koran" versstart="021:000" versend="021:112">21</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-anbiyāʾ</lang>), <q type="koran" versstart="018:000"
          versend="018:110">18</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-kahf</lang>)</p>
      <p>(= <bibl Zotero_Id_1="955UURDN">Angelika Neuwirth / Dirk Hartwig, <hi rend="italic">Der
            Koran, Bd. 2/2: Spätmittelmekkanische Suren: Von Mekka nach Jerusalem. Der spirituelle
            Weg der Gemeinde heraus aus säkularer Indifferenz und apokalyptischem Pessimismus</hi>,
          Berlin 2021</bibl>)</p>
      <p>Die Suren der spätmekkanischen Zeit werden gerade bearbeitet. Entsprechend der nicht
        überholten Chronologie von Nöldeke wir der Arbeitsblock folgende Suren umfassen: </p>
      <p><q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">as-saǧda</lang>), <q type="koran" versstart="041:000"
          versend="041:054">41</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fuṣṣilat</lang>), <q type="koran"
          versstart="045:000" versend="045:037">45</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ǧāthiya</lang>),
          <q type="koran" versstart="016:000" versend="016:128">16</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">an-naḥl</lang>), <q type="koran" versstart="030:000"
          versend="030:060">30</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">ar-Rūm</lang>), <q type="koran"
          versstart="011:000" versend="011:123">11</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Hūd</lang>), <q
          type="koran" versstart="014:000" versend="014:052">14</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">Ibrāhīm</lang>), <q type="koran" versstart="012:000"
          versend="012:111">12</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Yūsuf</lang>), <q type="koran"
          versstart="040:000" versend="040:085">40</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Ġāfir</lang>), <q
          type="koran" versstart="028:000" versend="028:088">28</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-qaṣaṣ</lang>), <q type="koran" versstart="039:000"
          versend="039:075">39</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">az-zumar</lang>), <q type="koran"
          versstart="029:000" versend="029:069">29</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʿankabūt</lang>), <q type="koran" versstart="031:000"
          versend="031:034">31</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Luqmān</lang>), <q type="koran"
          versstart="042:000" versend="042:053">42</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">aš-šūrā</lang>), <q
          type="koran" versstart="010:000" versend="010:109">10</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">Yūnus</lang>), <q type="koran" versstart="034:000"
          versend="034:054">34</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Sabaʾ</lang>), <q type="koran"
          versstart="035:000" versend="035:045">35</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">Fāṭir</lang>), <q
          type="koran" versstart="007:000" versend="007:206">7</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-aʿrāf</lang>), <q type="koran" versstart="046:000"
          versend="046:035">46</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-aḥqāf</lang>), <q type="koran"
          versstart="006:000" versend="006:165">6</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-anʿām</lang>), <q
          type="koran" versstart="013:000" versend="013:043">13</q>
        (<lang xml:lang="ar-Latn">al-raʿd</lang>), <q type="koran" versstart="113:000"
          versend="113:005">113</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">al-falaq</lang>)</p>
      <p>Die daran anschließende ausführlichere Beschreibung der »Sure« in ihrer Struktur und
        Aussage (»Inhalt und Struktur«) fragt sodann nach der Kohärenz der Argumentation und der im
        Text erkennbaren paränetischen, apologetischen oder polemischen Stoßrichtung: Auf welche
        Herausforderung durch ältere Traditionen oder durch bestimmte Umstände im Gemeindeleben
        antwortet sie, welchen Stand des übergreifenden Diskurses reflektiert sie? Diese Diskussion
        kann gleichzeitig ihre Positionierung in der im Kommentar heuristisch angesetzten
        chronologischen Sequenz der Suren untermauern. Die Beobachtungen zur
        »Sprecher-Hörer-Interaktion« und die sich wandelnden Strategien der Autorisierung der
        Verkündigung sowie, im Falle späterer Erweiterung, der in der Sure reflektierte Fortschritt
        im »kanonischen Prozess« werden abschließend in einem separaten Abschnitt noch einmal
        zusammengefasst. </p>
      <p>Eine islamtheologische Analyse und Ausdeutung der Suren wird den Theologen und Theologinnen
        der in Deutschland noch jungen Disziplin der Islamischen Theologie vorbehalten. Der Koran
        ist — so steht es doch außer Frage — in erster Linie das Erbe der Muslime und Musliminnen,
        die in der koranischen Verkündigung Gottes ewiggültiges Wort erkennen, dass es auch in
        unserer Gegenwart zum Ertönen zu bringen gilt. Sie werden im Ringen mit den vielfältigen
        Ergebnissen der bisherigen Forschung erst noch ihre Stimme im wissenschaftlichen und
        gesellschaftlichen Dialog finden und eine theologische Schärfe entwickeln müssen, um dem
        kolonialen Triumphalismus, der bisher das Forschungsgebiet weitestgehend beherrscht hat, zu
          begegnen<note place="">Für solche Forderungen siehe
            <?oxy_comment_start author="Tobias J. Jocham" timestamp="20240303T205548+0100" comment="Unklarer Titel!?! TJJ"?><bibl
            Zotero_Id_1="">Parvez Manzoor, »Method against Truth. ‎Orientalism and Qur’anic
            Studies«, in: <hi rend="italic">Muslim World Book Review</hi> 77 (1987), ‎S.
            33ff.</bibl><?oxy_comment_end?>, und neuerdings <bibl Zotero_Id_1="3A8T6HLI">Joseph E.B.
            Lumbard, »Decolonizing Qurʾanic ‎Studies«, in: <hi rend="italic">religions</hi> 13
            (2022), S. 1–14</bibl>.‎</note>. Dann wird die islamische Theologie sich auch vor ihren
        Schwesterdisziplinen — der christlichen und jüdischen Theologie — nicht wegzuducken
        brauchen.</p>
      <p/>
      <p/>
    </text>
  </akkordeon>
</overlay>
