<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<overlay xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="Overlay.xsd" typ="OLD_KommentarOverlay" webtauglich="true" title="Chronologisch-literaturwissenschaftlicher Kommentar zum Koran">
 <text verfasser="tjj">
 <p>
   <hi rend="h1">Frühmekkanische Suren</hi>
  </p>
 <p>
 <hi rend="italic">Nicolai Sinai</hi>
</p>
 <p>Unter Verwendung von Vorarbeiten Angelika Neuwirths</p>
 </text>
 <akkordeon>
 <label n="1">Einleitung in den Kommentar zu den frühmekkanischen Suren </label>
 <text verfasser="nisi">
 <p>
 <hi rend="h1">Das Projekt eines ausführlichen Korankommentars</hi>
 <note place="end">Der folgende Text wurde bereits 2009 verfasst und konnte nicht
 mehr um eine Diskussion der neuesten einschlägigen Veröffentlichungen –
 insbesondere zum Problem der koranischen Chronologie, aber auch zur zeitlichen
 und geographischen Herkunft des Korans – ergänzt werden.</note>
 <!--</hi>-->
</p>
 <p>Eine wissenschaftliche Auseinandersetzung mit dem Koran – d. h. eine
 Auseinandersetzung, die nicht unmittelbar auf die Bereitstellung von Argumenten zum
 Zwecke religiöser Polemik zielt – wird an europäischen Universitäten seit Mitte des
 19. Jahrhunderts betrieben; als Gründungsdokument kann <bibl>Abraham Geigers Studie
 Was hat Mohammed aus dem Judentume aufgenommen (1833)</bibl> gelten.<note
 place="end">Vgl. die verschiedenen Beiträge in <bibl>Dirk Hartwig u. a. (Hg.),
 „Im vollen Licht der Geschichte“: Die Wissenschaft des Judentums und die
 Anfänge der kritischen Koranforschung, Würzburg 2008</bibl> .</note> Obwohl
 der westlichen Koranwissenschaft niemals eine der Biblistik oder Altphilologie
 vergleichbare Ballung und Institutionalisierung von Forschungsenergien vergönnt war,
 hat sie doch nicht nur eine Vielzahl von Aufsätzen und Monographien hervorgebracht,
 sondern auch mehrere autoritative Synthesen: Zu nennen sind hier vor allem die
 Neubearbeitung von Theodor Nöldekes Geschichte des Qorāns (Bd. <bibl>1</bibl> ,
 <bibl>2</bibl> und <bibl>3</bibl> 1909–1938), Josef Horovitz' <bibl
 Zotero_Id_1="TJNE7TP3">Koranische Untersuchungen</bibl> (1926), Arthur Jefferys
 enzyklopädische Synthese der koranischen Lehnwortforschung (<bibl>The Foreign
 Vocabulary of the Qurʾān, 1938)</bibl>, Heinrich Speyers umfassende Sammlung
 biblischer, rabbinischer und z. T. auch christlicher Parallelen zum koranischen
 Erzählgut (<bibl Zotero_Id_1="FTTPNU68"
 Titel_1="Die biblischen Erzählungen im Qoran">Die biblischen Erzählungen im
 Qoran, ca. 1939</bibl>),<note place="end">Zur Frage nach dem genauen
 Erscheinungsdatum und -ort von Speyers Werks vgl. den in <bibl>Hartwig (Hg.),
 „Im vollen Licht der Geschichte“</bibl> (s. die vorangehende Fußnote) neu
 abgedruckten Aufsatz Franz Rosenthals.</note> die von einer ausführlichen
 Konkordanz flankierte <bibl>Neuübersetzung des Korans durch Rudi Paret</bibl> (1966,
 <bibl>Kommentar und Konkordanz 1971</bibl>) sowie Angelika Neuwirths
 <bibl>Studien zur Komposition der mekkanischen Suren</bibl> (1981).</p>
 <p>Gleichwohl weist die Koranwissenschaft im Vergleich zur philologischen Erschließung der Bibel
    oder der Literatur der klassischen Antike noch gravierende Lücken auf. Dies liegt nicht nur am
    Fehlen einer kritischen Auswertung der mündlichen und schriftlichen Textüberlieferung, sondern
    insbesondere auch daran, dass es nach wie vor an einer ausführlichen Kommentierung des gesamten
    Korantextes mangelt. Denn obwohl inzwischen in jeder bedeutenden europäischen Sprache mehrere
    Koranübersetzungen vorliegen, hat die Forschung den Text doch auf höchst unausgewogene und
    selektive Weise behandelt: Während einzelne koranische Begrifflichkeiten, Vorstellungen und
    Erzählstoffe – in der Regel solche, die als koranische Entlehnungen aus der jüdisch-christlichen
    Tradition angesehen werden konnten – von einer ganzen Serie aufeinander aufbauender
    Publikationen behandelt werden,<note place="end">Vgl. als exemplarisches Beispiel Walid Salehs
     kritischen Überblick über die Auslegungsgeschichte des Gottesnamens
     <lang xml:lang="ar-Latn">aṣ-ṣamad</lang> in <q type="koran" versstart="112:002"
      versend="112:002">Q 112:2</q> in Angelika Neuwirth, Nicolai Sinai, Michael Marx (Hg.), The
     Qurʾān in Context: Literary and Historical Investigations into the Qur’ānic Milieu, Leiden
     2010.</note> gleichen große Partien des Korantextes weißen Flecken auf der Landkarte der
    Wissenschaft und sind in der Forschungsgeschichte der letzten hundertfünfzig Jahre höchstens
    einmal kursorisch gestreift worden. Selbst <bibl>Rudi Parets Der Koran. Kommentar und
     Konkordanz</bibl> bietet vor allem eine nach Suren und Versen angeordnete Auswahl der
    wichtigsten innerkoranischen Parallelstellen und liefert darüberhinaus nur sporadisch
    Erklärungen zu terminologischen und sprachlichen Besonderheiten: „Soweit nun überhaupt
    erklärende Bemerkungen zu einzelnen koranischen Aussagen und Termini gemacht werden, geschieht
    dies nicht eigentlich systematisch, sondern in Auswahl und nach Gutdünken 〈…〉“.<note place="end">
     <bibl>Rudi Paret, Der Koran. Kommentar und Konkordanz, Stuttgart 2 1980, 6</bibl> .</note>
    Intendiert ist bei Paret also keineswegs eine umfassende Auslegung des Textes, wie es der Titel
    „Kommentar“ suggerieren könnte, sondern die knappe, zumeist kontextlose Glossierung schwieriger
    Lexeme, mehrdeutiger Satzkonstruktionen oder in der islamischen Literatur kontrovers gedeuteter
    Verse. Ausführlicher ist <bibl>Richard Bells postum veröffentlichter Commentary on the Qurʾān (2
     Bde., Manchester 1991)</bibl> , der jedoch Bells idiosynkratischer Annahme verpflichtet ist,
    Reim- oder Themawechsel im Koran seien grundsätzlich als Indizien für eine spätere
    Zusammenfügung ursprünglich unabhängiger Textfragmente zu werten (s. u.). Auch <bibl>Bells
     Commentary</bibl> ist deshalb nur eine Sammlung von – teilweise allerdings höchst wertvollen –
    Einzelanmerkungen; zudem berücksichtigt er nur den Forschungsstand bis 1937, dem
    Erscheinungsjahr <bibl>des ersten Bandes von Bells Koranübersetzung (The Qurʾān
     Translated)</bibl> . Erst der erste Band von Angelika Neuwirths seit 2011 erscheinendem
    Handkommentar zum Koran (<bibl>Bd. 1: Poetische Prophetie. Frühmekkanische Suren, Berlin
     2011</bibl>), der parallel zu dem hier vorgelegten Kommentar entstanden ist, führt für die
    frühmekkanischen Suren vor, wie eine umfassende, zugleich historisch-kritische als auch
    literaturwissenschaftliche sensible Bearbeitung des Korantextes auszusehen hat.<note place="end"
     >Zum Verhältnis des vorliegenden Kommentars zu Neuwirths Handkommentar s. u.</note>
   </p>
 <p>Dass nach dem Erscheinen von <bibl>Parets Kommentar und Konkordanz (1971)</bibl>
 jahrzehntelang keine weiteren Versuche zu einer ausführlichen Kommentierung des
 gesamten Koran unternommen wurden, kann auf zwei Hauptursachen zurückgeführt werden.
 Zum einen lässt sich bei vielen westlichen Koranlesern nach wie vor eine aus der
 polemischen Vorgeschichte der Koranforschung ererbte reduktionistische Optik
 diagnostizieren, die den Koran von vornherein als epigonale Spiegelung jüdischer und
 christlicher Traditionen ansieht und deshalb nur dort für interessant befindet, wo
 der Text vorgegebenes Überlieferungsgut reproduziert bzw. ‚missversteht’, wie es die
 ältere Orientalistik zu nennen pflegte. Zum anderen galt das traditionelle
 islamische Szenario der Korangenese seit Erscheinen von <bibl>John Wansbroughs
 epochemachenden Qur’anic Studies: Sources and Methods of Scriptural
 Interpretation (1977)</bibl> und <bibl>Patricia Crones und Michael Cooks im
 selben Jahr erschienenem Essay Hagarism: The Making of the Islamic World</bibl>
 vielen Forschern als ein „heilsgeschichtliches“ Konstrukt ohne reale historische
 Basis. Denn obwohl Wansbroughs Spätdatierung der Koranredaktion in das achte oder
 neunte Jahrhundert Anlass zu detaillierten literarkritischen Rekonstruktionen der
 koranischen Redaktionsgeschichte nach biblistischem Vorbild hätte geben können,
 geschah paradoxerweise genau das Gegenteil: Insbesondere im angelsächsischen Raum
 wurde der Koran jetzt als ein Text ohne bestimmbaren historischen Kontext
 wahrgenommen, über den man angesichts der von Wansbrough vertretenen
 Wahrscheinlichkeit einer erst frühabbasidischen Redaktion wenig Genaues sagen zu
 können meinte. Das Resultat war deshalb insgesamt keine Intensivierung der
 Koranforschung, sondern ganz im Gegenteil eine massive Verlagerung des
 wissenschaftlichen Interesses von der Erforschung des Korans hin zur Erforschung der
 islamischen Koranrezeption.<note place="end">Zu Wansbrough und der anschließenden
 Forschungsgeschichte vgl. ausführlicher die Einleitung in <bibl>Neuwirth / Sinai
 / Marx (Hg.), The Qurʾān in Context (Anm. 3)</bibl> .</note> Die wichtigste
 Ausnahmen von diesem Befund bilden sicherlich die zahlreichen Publikationen zum
 Koran, die Angelika Neuwirth seit 1980 vorgelegt hat (siehe neben dem bereits
 erwähnten Kommentarband insbesondere den zahlreiche frühere Veröffentlichungen
 synthetisierenden Auftakt ihrer Kommentarreihe <bibl>Der Koran als Text der
 Spätantike. Ein europäischer Zugang, Berlin 2010</bibl>). Sie bilden die
 methodische Grundlage der im Rahmen des Akademienprojektes <hi rend="italic">Corpus
 Coranicum</hi> begonnene Neukommentierung des Korans, deren erste Tranche hier
 vorgelegt wird. Da ein genuiner Kommentar des Korans – anders als eine textkritische
 oder intertextuelle Dokumentation desselben, wie sie ebenfalls Teil des Arbeitsfelds
 von <hi rend="italic">Corpus Coranicum</hi> sind – zwangsläufig auf bestimmten
 historischen und methodischen Voraussetzungen beruht, sollen diese zunächst benannt
 und zumindest in Ansätzen auch begründet werden; im Anschluss folgt eine genauere
 Bestimmung von Zielsetzung und Aufbau des Kommentars selbst.</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Der historische Ort des Korans</hi>
</p>
 <p>Obwohl die Präsenz heilsgeschichtlicher und legendarischer Elemente im
 frühislamischen Geschichtsbild durchaus schon vor dem Erscheinen von
 <bibl>Wansbroughs Qur’anic Studies</bibl> anerkannt worden ist,<note place="end">Eine moderate Skepsis gegenüber dem frühislamischen Quellenbestand
 charakterisiert z. B. bereits Ignaz Goldzihers epochemachende Arbeit zum
 <lang xml:lang="ar-Latn">Ḥadīṯ</lang> (<bibl>Goldziher, „Ueber die Entwickelung
 des Ḥadîth“, in: ders., Muhammedanische Studien, Bd. 2, Halle 1888</bibl>)
 oder <bibl>Josef Schachts Origins of Muhammadan Jurisprudence, Oxford
 1950</bibl> .</note> galt es doch bis zu den siebziger Jahren als historisch
 gesichert,</p>
 <p>– dass die im Koran gesammelten Texte zwischen 610 und 632 von Muḥammad in den
 westarabischen Siedlungen Mekka und Medina verkündet worden sind,</p>
 <p>– dass der Koran folglich der übrigen islamischen Literatur und der arabischen
 Machtübernahme über den Nahen Osten vorausgeht, und</p>
 <p>– dass sich aus späteren islamischen Quellen zum Leben Muḥammads zumindest Grundzüge
 seines Wirkens herausarbeiten lassen.</p>
 <p>Wansbrough bricht mit allen drei Annahmen. Er hat damit eine bis heute andauernde und
 weit verzweigte Kontroverse über die Historizität des traditionellen islamischen
 Geschichtsbilds und die geschichtliche Einordnung des Korans und der übrigen
 frühislamischen Literatur ausgelöst, zu der jeder Versuch einer mikrostrukturellen
 Koranlektüre, wie sie hier unternommen wird, Stellung beziehen muss. Wenn der
 vorliegende Kommentar deshalb die gerade genannten drei Prämissen voraussetzt, so
 sollen an dieser Stelle zumindest kurz die entsprechenden Argumentationslinien
 skizziert werden.<note place="end">Zu Wansbroughs Sichtweise auf die Korangenese und
 ihrer Bewertung vgl. mit ausführlicheren Argumenten und Literaturverweisen
 <bibl>Sinai, Fortschreibung und Auslegung, Wiesbaden 2009, 23–57</bibl> ;
 zum historischen Ort des Korans im Allgemeinen siehe auch – für ein allgemeines
 Lesepublikum bestimmt, aber mit Bezugnahme auf neuere Literatur und Behandlung
 zusätzlicher Gesichtspunkte – <bibl>Sinai, Die heilige Schrift des Islam,
 Freiburg 2012 (im Erscheinen)</bibl> .</note>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Das ‚verschwörungstheoretische’ Argument</hi>
</p>
 <p>Es ist bemerkenswert, dass die traditionelle islamische Rahmenerzählung der
 Korangenese – Muḥammad beginnt seine Verkündigung in Mekka, weicht dann mit seinen
 Anhängern nach Medina aus und kann schließlich Mekka erobern – mit bemerkenswerter
 Einstimmigkeit von Angehörigen z. T. verfeindeter und einander sogar militärisch
 bekämpfender Gruppierungen wie Sunniten, Schiiten und Ḫāriǧiten vertreten wird.
 Skeptiker wie Wansbrough, die einen substantiell verschiedenen Ereignisverlauf
 unterstellen, müssen deshalb davon ausgehen, dass die das kanonische islamische
 Geschichtsbild produzierenden Kreise über einen außerordentlich leistungsfähigen, ja
 geradezu orwellschen Zensurapparat verfügten – was alles in allem recht
 unwahrscheinlich ist.<note place="end">Vgl. <bibl>Fred Donner, Narratives of Islamic
 Origins: The Beginnings of Islamic Historical Writing, Princeton 1998,
 27</bibl> : „The sceptical school asks us to believe that these unnamed
 ‚authorities’, whoever they were, could have tracked down every book and
 tradition contained in every manuscript in the whole Islamic community, from
 India to Spain, so that no view dissenting from the standard orthodox position
 was allowed to survive. Even if, for the sake of argument, we grant the
 existence of a ‚standard orthodoxy’, such comprehensive control is simply
 unbelievable, given the nature of society and the state of communications in the
 early Islamic world.“</note>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Immanente Merkmale der späteren islamischen Muḥammad-Tradition</hi>
</p>
 <p>Bereits eine oberflächliche Auseinandersetzung mit der prophetenbiographischen
 Tradition macht deutlich, dass diese keineswegs aus einem Guss ist, wie es
 Wansbroughs undifferenzierte Verwendung des Begriffs „Heilsgeschichte“ suggeriert,
 sondern einen durchaus heterogenen Charakter aufweist: So sind Berichte über
 Muḥammads Zeit in Mekka häufig offensichtlich legendarisch geprägt, während Berichte
 über sein Wirken in Medina ihn als klug agierenden und gelegentlich skrupellosen
 Stammespolitiker zeichnen, der seinen religiösen Autoritätsanspruch mit ganz
 profanen Mitteln durchsetzt. Solche Differenzen legen nahe, dass man die islamische
 Überlieferung zu Muḥammad und dem Koran keineswegs <hi rend="italic">en gros</hi>
 verabschieden muss, wie Wansbrough und Koren es tun, sondern dass man
 quellenkritisch mit ihr arbeiten kann. Tatsächlich haben neuere Untersuchungen
 gezeigt, dass es durchaus verlässliche philologische Methoden gibt, mittels derer
 man hinter die relativ späte Verschriftlichung dieser Quellen – im 9. Jahrhundert –
 auf frühere mündliche Vorstufen aus der Zeit um ca. 700 zurückgehen kann.<note place="end">Zum Stand der Leben-Muḥammad-Forschung vgl. den von Harald Motzki
 herausgegebenen <bibl>Sammelband The Biography of Muḥammad: The Issue of the
 Sources, Leiden 2000</bibl> . Als jüngstes Beispiel für eine umfassende
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾisnād</lang>-<lang xml:lang="lat-Latn">cum</lang>-<lang xml:lang="ar-Latn">matn</lang>-Analyse,
 wie sie im Folgenden umrissen wird, s. <bibl>Andreas Görke und Gregor Schoeler,
 Die ältesten Berichte über das Leben Muḥammads. Das Korpus ʿUrwa ibn
 az-Zubair, Princeton 2009</bibl> .</note> Grundlage dieser Methoden ist die
 Tatsache, dass sich islamische Berichte zu Ereignissen aus der Lebenszeit des
 Propheten üblicherweise in einen kurzen Haupttext
 (<lang xml:lang="ar-Latn">matn</lang>) und eine diesem voranstehende Aufzählung der
 einzelnen Tradenten, welche den betreffenden Text weitergegeben haben sollen
 (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾisnād</lang>), gliedert. Natürlich können derartige
 Tradentenketten, wie Wansbrough und andere Skeptiker häufig unterstrichen haben,
 auch gänzlich oder teilweise fiktiv sein: Eine ursprünglich ohne
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾisnād</lang> kursierende Überlieferung kann nachträglich
 mit einer solchen Namensliste ausgestattet worden sein, oder eine existierende
 Tradentenkette mag ‚nach hinten verlängert’ bzw. in eine frühere Zeit retrojiziert
 worden sein.<note place="end">Vgl. <bibl>Michael Cook, Early Muslim Dogma: A
 source-critical study, Cambridge 1981</bibl> , 107–116.</note> Dieser
 Fälschungsverdacht lässt sich jedoch gegenprüfen, indem man alle zugänglichen
 Varianten einer bestimmten Tradition sammelt und vergleicht. Häufig hat man es dabei
 mit Texten zu tun, die trotz Unterschieden in Inhalt und Wortlaut merkliche
 Überschneidungen enthalten und deren angebliche Überlieferungswege auf einen
 gemeinsamen Tradenten zurückgehen, dessen Material dann durch unterschiedliche
 Schüler weitergegeben worden sein soll. Dieser Sachverhalt ermöglicht eine genaue
 Untersuchung der Korrelation zwischen den <lang xml:lang="ar-Latn">ʾisnād</lang>en
 und den Texten. Wenn sich dabei alle Überlieferungen zu einem Thema, die auf einen
 Schüler A zurückgeführt werden, im Wortlaut von den Überlieferungen, die auf einen
 Schüler B zurückgeführt werden, charakteristisch unterscheiden und untereinander
 ähneln, kann von einer Unabhängigkeit der Überlieferungen A und B voneinander
 ausgegangen werden.<note place="end">Diese methodologische Skizze ist eine
 Zusammenfassung von <bibl>Görke / Schoeler, Die ältesten Berichte, 20 f.</bibl>
 </note>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Immanente Merkmale des koranischen Korpus</hi>
</p>
 <p>Der Koran ist ein Text, mit dem auch islamische Exegeten Schwierigkeiten haben: So
 stellen Begriffe wie das Gottesattribut <lang xml:lang="ar-Latn">aṣ-ṣamad</lang> in
 <q type="koran" versstart="112:002" versend="112:002">Q 112:2</q> oder der in <q type="koran" versstart="106:001" versend="106:002">Q 106:1.2</q> erwähnte
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</lang> der Quraiš bereits frühe Interpreten ganz
 offensichtlich vor gravierende Probleme. Wenn der Text tatsächlich noch längere Zeit
 über den Tod Muhammads hinaus im Fluss gewesen wäre, wie es Wansbrough annimmt, dann
 hätte man jedoch erwarten sollen, dass solche schwierigen Lexeme durch
 verständlichere Ausdrücke ersetzt worden wären: Denn ein Text, der nicht fixiert
 ist, tendiert dazu, sich dem Sprachwandel anzupassen.<note place="end">Diese
 Argumentation ist inspiriert von <bibl>Patricia Crone, „Two legal problems
 bearing on the early history of the Qurʾān“, Jerusalem Studies in Arabic and
 Islam 18 (1994), 1–37</bibl> .</note> Ähnliches gilt auch in theologischer
 Hinsicht: In der später außerordentlich intensiv diskutierten Frage der menschlichen
 Willensfreiheit etwa ist der Koran ambivalent; wäre er erst in umayyadischer oder
 gar frühabbasidischer Zeit entstanden, so hätte man diesbezüglich eine sehr viel
 klarere Stellungnahme erwarten können. Der Korantext ist also etwas Gegebenes, an
 dem sich spätere Exegeten abarbeiten, anstatt in ihn einzugreifen. Auch über die
 Frage nach der Gestalt rechtmäßiger Herrschaft, die in der zweiten Hälfte des 7.
 Jahrhunderts zwei islamische ‚Bürgerkriege’ auslöste, schweigt der Text – er enthält
 keinerlei Anachronismen, anders als das umfangreiche Korpus der Muhammad
 zugeschriebenen Aussprüche.<note place="end">Vgl. <bibl>Donner, Narratives,
 35–61</bibl> .</note> Und zu guter Letzt spricht auch die literarische
 Struktur des Korans für eine relativ früh erreichte Textstabilität. Im Gegensatz zu
 den neutestamentlichen Evangelien fällt am Koran ja die gänzliche Abwesenheit von
 narrativen Rahmungen der in ihm zusammengestellten prophetischen Verkündigungen auf:
 Während die Evangelien die Lehrsprüche und Gleichnisse Jesu jeweils in konkrete
 Situationen einbetten, die wiederum zu einer übergreifenden biographieähnlichen
 Sequenz angeordnet werden, zeichnet sich der Koran durch ein gänzliches Fehlen
 solcher Kontextualisierungen aus.<note place="end">Zu dieser charakteristischen
 Differenz vgl. <bibl>Daniel Madigan, „Reflections on some current directions in
 Qurʾānic studies“, Muslim World 85 (1995), 345–362</bibl> .</note> Diese
 haben ihren literarischen Ort vielmehr in der Koranexegese und in der
 prophetenbiographischen Tradition: Sie wurden also, anders als im Falle der
 Evangelien, nicht in den kanonischen Text selbst aufgenommen, sondern haben den
 Status von den Kanon flankierender Sekundärliteratur. Zu erklären ist dieser
 Sachverhalt am ehesten dadurch, dass der Korantext selbst bereits so früh in einem
 Maße festgeschrieben war, dass er – anders als die in das Matthäus- und
 Lukas-Evangelium eingegangene Logienquelle – nicht mehr durch narrative Rahmungen
 erweitert werden konnte.</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Zwei weitere Prämissen der Kommentierung: Surenholismus und
 innerkoranische Chronologie</hi>
</p>
 <p>Der vorliegende Kommentar fußt nicht nur auf einer bestimmten geographischen und
 chronologischen Lokalisierung des koranischen Korpus <hi rend="italic">als
 Ganzem</hi>, sondern er beruht darüberhinaus auch auf einer bestimmten
 Auffassung der internen Struktur dieses Korpus bzw. der Vorgeschichte seiner
 einzelnen Teiltexte:</p>
 <p>Erstens setzt der Kommentar den in <bibl>Angelika Neuwirths Studien zur Komposition
 der mekkanischen Suren</bibl> unternommenen Nachweis voraus, dass zumindest die
 Mehrheit der koranischen Suren – nämlich die von Theodor Nöldeke als mekkanisch
 klassifizierten Texte – keine sekundären Zusammenstellungen ursprünglich
 eigenständiger Textfragmente sind, wie es Richard Bell und W. Montgomery Watt
 annehmen, sondern als originäre literarische Einheiten zu behandeln sind.
 Thematische Übergänge sind – nicht anders als in der altarabischen Qaṣīde – als „die
 bewußt angesetzten Zaesuren zwischen den jeweiligen in sich gegliederten und mit
 verschiedenen Mitteln verknüpften Einzelteilen“ zu verstehen;<note place="end">
 <bibl>Neuwirth, Studien zur Komposition der mekkanischen Suren, Berlin 1981,
 178</bibl> .</note> im Gegensatz zum Monoreim der Qaṣīde kommen dabei in
 zahlreichen Korantexten auch Reimwechsel als Mittel der Absatzmarkierung zum
 Einsatz.</p>
 <p>Zweitens ist der Kommentar an einer chronologischen Lektüre der koranischen Texte in
 ihrer mutmaßlichen zeitlichen Aufeinanderfolge interessiert. Zweifellos lässt sich
 der Koran <hi rend="italic">auch</hi> einer ‚kanonischen Lektüre’ unterziehen,
 welche die theologischen Implikationen der für islamische Gläubige autoritativen
 Endgestalt des Textes auszuloten versucht. Mit derselben Berechtigung kann jedoch
 auch die Frage nach dem spezifischen Entwicklungsverlauf gestellt werden, der zu
 dieser Endgestalt geführt hat: Welche Probleme und Themen waren in den
 unterschiedlichen Stadien der Korangenese virulent? Mit welchen terminologischen und
 literarischen Mitteln gelingt es dem Text, seinen Geltungsanspruch vor einer
 wachsenden Gemeinde und im Angesicht gegnerischer Nachfragen und Einwände zu
 behaupten? Der vorliegende Kommentar ist ganz emphatisch mit dieser evolutionären
 Fragestellung befasst: Er betrachtet die koranischen Texte als literarischen
 Niederschlag eines aus auseinander hervorgehenden Diskursstadien bestehenden
 geschichtlichen Prozesses und will eine historische Dynamik sichtbar machen, die bei
 einer auf chronologische Differenzierungen verzichtenden ‚flachen’ Koranlektüre
 verloren geht. Die Arbeit am Kommentar konnte deshalb nicht einfach der heutigen
 Surenanordnung folgen, sondern sollte sich möglichst an der realen
 ‚Publikationsfolge’ der Korantexte orientieren.</p>
 <p>Diese historische Textsequenz ist allerdings nichts, was von vornherein gegeben wäre:
 Denn die Surenfolge des koranischen <lang xml:lang="lat-Latn">textus receptus</lang>
 ist nicht von chronologischen Gesichtspunkten bestimmt, sondern im Wesentlichen dem
 Kriterium absteigender Textlänge verpflichtet.<note place="end">In Einzelfällen wird
 dieses Anordnungsprinzip jedoch suspendiert, um Suren mit identischen
 Anfangssiglen nicht trennen zu müssen, vgl. <bibl>Hans Bauer, „Über die
 Anordnung der Suren und über die geheimnisvollen Buchstaben im Qoran,
 Zeitschrift der Deutschen Morgenländischen Gesellschaft 75 (1921),
 1–20</bibl> . Neal Robinson hat darüberhinaus zu zeigen versucht, dass
 zumindest zwischen einzelnen aufeinanderfolgenden Suren auch
 Stichwortverkettungen nachweisbar sind (<bibl>Discovering the Qur’an. A
 Contemporary Approach to a Veiled Text. Second edition. Washington D. C.,
 2003, 266–269</bibl>).</note> Die inhaltliche und literarische Logik, mit
 der die durch Muḥammad sukzessive vorgetragenen Verkündigungen auf für ihre
 Hörerschaft nachvollziehbare Weise aufeinander aufbauten, wird durch die kanonische
 Surenfolge deshalb weitgehend verdeckt: Das Korpus wird nun durch späte
 medinensische Texte eröffnet, die in eine vergleichsweise komplexe Debattenlage
 hineinsprechen, während die weniger voraussetzungsreichen – weil eine noch nicht zu
 einer Gemeinde integrierte Hörerschaft ansprechenden – frühesten Suren am Ende
 stehen. Um die spezifische Kohärenz, die eine diachrone Koranlektüre generiert, auch
 angemessen sichtbar zu machen, wurde bereits zu Beginn der Arbeit am Kommentar die
 Entscheidung getroffen, die einzelnen Suren auch bei der Veröffentlichung in ihrer
 mutmaßlichen chronologischen Reihenfolge anzuordnen.<note place="end">Damit ist
 keinesfalls der Anspruch erhobenen, die kanonische Surenanordnung durch eine
 neue, gleichsam ‚wissenschaftlich richtige’ Textfolge zu revidieren: Das
 Rearrangement dient einzig und allein dazu, eine spezifische Leseerfahrung unter
 anderen zu ermöglichen und zudem eine tranchenweise Publikation der nach
 chronologischen Gesichtspunkten ablaufenden Kommentararbeit zu
 erleichtern.</note> Als heuristischer Ausgangspunkt dient dabei Theodor Nöldekes
 Einteilung der koranischen Suren in vier aufeinanderfolgende Perioden, deren
 grundsätzliche Haltbarkeit ich andernorts aufzuweisen versucht habe.<note place="end">Vgl. zu die ausführliche Erörterung von Nöldekes Ansatz und dagegen
 erhobenen Einwänden in <bibl>Sinai, Fortschreibung und Auslegung, 59–73</bibl> ,
 sowie <bibl>ders., „The Qur’an as Process“, in: Neuwirth u. a., The Qurʾān in
 Context (s. Anm. 3)</bibl> ; siehe demnächst auch <bibl>ders., Die heilige
 Schrift des Islam, Freiburg 2012 (im Erscheinen)</bibl> ; in jüngeren
 Veröffentlichungen erhobene Einwände plane ich in einem eigenen Aufsatz zu
 diskutieren, der voraussichtlich 2014 im Oxford Handbook of Qur'anic Studies
 erscheinen wird.</note> Obwohl Nöldekes Surenchronologie gelegentlich
 Zirkularität und eine allzu gutgläubige Übernahme islamischer Vorstellungen über die
 verschiedenen Wirkungsstadien Muḥammads vorgeworfen werden,<note place="end">Vgl.
 exemplarisch Daniel <bibl>Madigan, The Qurʾân’s Self-Image: Writing and
 Authority in Islam’s Scripture, Princeton 2001, 86</bibl> , sowie
 <bibl>Alford Welch, „Ḳurʾān“, EI2, Bd. 5, 400a ff.</bibl>
 </note> lässt sich sein Ansatz doch als methodisch reflektierter Doppelschritt von
 synchroner Klassifikation hin zu diachroner Rekonstruktion verstehen: Auf der
 Grundlage einer Konvergenz voneinander unabhängiger textimmanenter Merkmale wie
 Verslänge, Gesamtlänge, Textaufbau, Reimprofil, Einleitungsformeln, charakterischer
 Terminologie und auch inhaltlichen Erwägungen werden aus den einzelnen Koransuren
 zunächst drei oder vier vergleichsweise homogene Surengruppen gebildet, die in einem
 zweiten Schritt als aufeinanderfolgende Stadien eines linearen Entwicklungsprozesses
 gedeutet werden. Im Einzelfällen wird es allerdings notwendig sein, Nöldekes
 Zuordnung einzelner Suren kritisch zu revidieren;<note place="end">
 <q type="koran" versstart="112:000" versend="112:004">Sure 112</q> etwa ist
 sicherlich kein frühmekkanischer, sondern ein medinensischer Text, und auch die
 Gemeindegebete <q type="koran" versstart="001:000" versend="001:007">Q 1</q>, <q type="koran" versstart="113:000" versend="113:005">113</q> und <q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">114</q> dürften nicht
 mehr frühmekkanisch sein (vgl. allerdings die Qualifikationen Nöldekes in
 <bibl Zotero_Id_1="RF8JH6HZ" Titel_1="Geschichte des Qorāns">GdQ, Bd. 1, 107</bibl>); sie erscheinen deshalb nicht unter den in
 der ersten Kommentartranche behandelten Texten. Auch die Suren 109 und 110, die
 sich aus stilistischer und terminologischer Perspektive ebenfalls nicht
 eindeutig einer bestimmten Textperiode zuordnen lassen, wurden zunächst
 ausgespart. Im Falle von Sure 110 etwa, die Nöldeke mit einigem Zögern als
 medinensisch ansieht, können ebensogut Gründe für eine mittelmekkanische
 Datierung beigebracht werden (s. <bibl>Robinson, Discovering, 80–82</bibl>
 .</note> darüberhinaus soll, wo immer möglich, versucht werden, die vier
 Nöldekeschen Großgruppen noch weiter zu unterteilen<note place="end">Die hier
 angesetzte Unterteilung der frühmekkanischen Suren in vier aufeinanderfolgende
 Subgruppen wird weiter unten noch in einem eigenen Kapitel behandelt; inwiefern
 eine ähnliche Binnenklassifikationen auch bei den übrigen drei Nöldekeschen
 Perioden machbar ist, muss sich im Verlaufe der Kommentararbeit erst noch
 zeigen.</note> sowie Voraussetzungsverhältnisse zwischen einzelnen Suren zu
 bestimmen, die dann in den jeweiligen Surenkommentaren zu erörtern sind.<note place="end">Auch Neuwirths Kommentar zu den frühmekkanischen Suren (s.
 zusammenfassend <bibl>Frühmekkanische Suren</bibl> , 44–61) untergliedert die
 frühmekkanischen Texte in verschiedene Binnengruppen, kommt allerdings teilweise
 zu abweichenden Ergebnissen, auf die in den einzelnen Surenkommentaren
 eingegangen wird.</note>
</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Ziele der Kommentararbeit</hi>
</p>
 <p>Angesichts des defizitären Forschungsstandes mag das Unternehmen einer
 Korankommentierung zum gegenwärtigen Zeitpunkt verfrüht, ja geradezu
 unverantwortlich erscheinen: Eine umfassende Sichtung der koranischen
 Überlieferungsgeschichte etwa, wie sie eigentlich unabdingbare Voraussetzung für
 eine historisch-kritische Interpretation ist, wird im Rahmen des Akademieprojektes
 <hi rend="italic">Corpus Coranicum</hi> derzeit erst unternommen, und auch das
 zweifellos dichte Netz koranischer Bezüglichkeiten auf vorkoranische Traditionen wie
 das syrische Christentum, aber auch auf die altarabische Dichtung sind ebenfalls
 noch nicht genügend ausgelotet. Die computergestützte Erfassung solcher
 Intertextualitäten ist Gegenstand des zweiten Projektmoduls von <hi rend="italic">Corpus Coranicum</hi>, der Datenbank „Texte aus der Umwelt des Korans“ (<hi rend="italic">TUK</hi>), und es ist anzunehmen, dass manche Surenkommentare im
 Lichte neuer Intertext- oder Manuskriptfunde zu einem späteren Zeitpunkt zu
 revidieren sein werden.</p>
 <p>Gleichwohl gibt es gute Gründe, eine zumindest vorläufige Kommentierung des Korans
 nicht bis zum Abschluss der gerade genannten Arbeiten aufzuschieben. So würde eine
 Beschränkung auf die im ersten und zweiten Projektmodul von <hi rend="italic">Corpus
 Coranicum</hi> geleistete Dokumentationsarbeit eine offensichtlich verkürzte
 Wahrnehmung des Korans implizieren: Die Sammlung von jüdischen, christlichen und
 altarabischen Intertexten zu spezifischen Koranstellen etwa bringt zwangsläufig eine
 atomistische Optik mit sich, die den Koran lediglich als Ansammlung spätantiker
 Spolien wahrzunehmen droht, sofern sie nicht um eine holistische, nach der
 sachlichen und literarischen Eigenlogik des Textes fragende Perspektive ergänzt
 wird. Der Kommentar – so vorläufig er in textkritischer und in intertextueller
 Hinsicht auch sein mag – stellt insofern einen unverzichtbaren Teil in der
 Gesamtarchitektur von <hi rend="italic">Corpus Coranicum</hi> dar. Zudem ist der
 koranwissenschaftliche Zeitgeist insgesamt immer noch stark vom wansbroughschen
 Skeptizismus und der weiter oben erwähnten Verlagerung auf Rezeptionsforschung
 geprägt: Die Kommentierung will deshalb demonstrieren, dass die Frage nach der
 historischen Primärbedeutung einzelner Korantexte – also die Frage danach, wie sie
 von ihren ersten Rezipienten verstanden worden sein könnten – durchaus
 wissenschaftlich behandelbar ist. Zugleich wendet sich der Kommentar gegen den seit
 mehreren Jahren verstärkt beobachtbaren Trend, auf methodisch arbiträre und nicht
 durch eine systematische Heranziehung innerkoranischer Parallelstellen oder
 vorkoranischer Intertexte gedeckte Umdeutungen einzelner Verse und Wendungen
 spektakuläre Revisionen der frühislamischen Geschichte zu gründen.<note place="end">Vgl. insb. <bibl>Christoph Luxenberg, Die Syro-Aramäische Lesart des Koran: Ein
 Beitrag zur Entschlüsselung der Koransprache, Berlin 2000</bibl> , sowie
 <bibl>Karl-Heinz Ohlig und Gert-R. Puin (Hg.), Die dunklen Anfänge. Neue
 Forschungen zur Entstehung der frühen Geschichte des Islam, Berlin
 2005</bibl> . Zu Luxenberg vgl. <bibl>Walid Saleh, „The Etymological Fallacy
 and Qur’anic Studies: Muhammad, Paradise, and Late Antiquity“</bibl> sowie
 <bibl>Stefan Wild, „Lost in Philology? The Virgins of Paradise and the
 Luxenberg Hypothesis“, beide in: Neuwirth u. a. (Hg.), The Qur’an in
 Context</bibl> ; zu dem <bibl>von Ohlig und Puin herausgegebenen
 Sammelband</bibl> s. meine Rezension in Bibliotheca Orientalis, 64 (2007),
 481–485, sowie <bibl>Sinai, Fortschreibung und Auslegung, 28 f.</bibl> – Obwohl
 die von Luxenberg angewandte Methodik freier Emendation bei subjektiver
 Unzufriedenheit mit der Bedeutung einer Koranstelle grundsätzlich fragwürdig
 ist, werden die wichtigsten seiner syrisch-aramäischen Reinterpretationen doch
 in den Anmerkungen zu den jeweiligen Versen kritisch diskutiert. </note> Die
 Kommentararbeit soll deshalb auch dazu dienen, Grundzüge einer methodologisch
 haltbaren Bearbeitung des Korans zu entwickeln und vorzuführen, etwa indem die
 Interpretation einzelner Stellen auf eine möglichst umfassende Heranziehung
 innerkoranischer (insbesondere früherer und gleichzeitiger) Parallelstellen und
 vorkoranischer Intertexte gegründet wird. Eine letztgültige Auslegung des Korans ist
 hingegen nicht intendiert: Der Kommentar soll vor allem zu einer gleichmäßigeren,
 methodisch soliden Wahrnehmung des gesamten Korantextes beitragen und als ein
 frühere Debatten bündelnder Ausgangspunkt für weitere Arbeiten und ggf. auch für
 eine spätere Neukommentierung dienen.</p>
 <p>Grundsätzliches Ziel der Kommentierung ist eine historisch kontextualisierende und
 literaturwissenschaftlich sensibilisierte Interpretation der koranischen
 Verkündigungen im Rahmen des kulturellen Hintergrundwissens ihrer ersten Hörer. Es
 geht also nicht darum, die Intentionen eines koranischen ‚Autors’ – sei es Gottes
 oder Muḥammads – zu eruieren, sondern lediglich darum, das Spektrum von Bedeutungen
 zu kartographieren, welche die koranische Urgemeinde innerhalb ihres historisch
 bedingten Verstehenshorizonts den durch Muḥammad vorgetragenen Verkündigungen
 zuschreiben konnte. Es handelt sich dabei insofern durchaus um Rezeptionsforschung,
 allerdings nicht im Kontext der klassischen islamischen Kultur späterer
 Jahrhunderte, sondern im spätantiken Kontext der koranischen Urgemeinde. Die
 rezeptionsbasierte Ausrichtung eines solchen Ansatzes ist übrigens Garant dafür,
 dass ein grundsätzlicher hermeneutischer Pluralismus, wie ihn auch die klassische
 islamische Koranexegese pflegt, gewahrt bleibt: Ziel historisch-kritischer
 Koraninterpretation kann nicht sein, für jede Koranpassage jeweils nur eine einzige
 korrekte Deutung abzuleiten; insofern es um den Sinn der Texte für eine in sich
 heterogene Gemeinde geht, ist durchaus Raum für ein Nebeneinander gleichberechtigter
 Auslegungsmöglichkeiten, die jedoch allesamt dem historisch-kritischen Basisprinzip
 einer Vermeidung von Anachronismen genügen müssen.</p>
 <p>Aus dieser exegetischen Perspektive ergibt sich auch ein bestimmter Umgang mit der
 islamischen Tradition: Weil der Kommentar an dem Spektrum historischer
 Primärbedeutungen des Korans interessiert ist, rekurriert er nur dann auf die Werke
 der klassischen islamischen Koran- und Sprachwissenschaft, wenn sie für eine Klärung
 dieser Fragestellung relevant sind. Eine Heranziehung der
 <lang xml:lang="ar-Latn">tafsīr</lang>-Literatur sowie der arabischen Lexikographie
 ist dabei insbesondere für die Aufhellung grammatischer und lexikalischer Probleme
 unumgänglich – und muss selbstverständlich kritisch sein, d. h. immer auch die
 Möglichkeit ins Auge zu fassen hat, dass es sich bei einer stipulierten Bedeutung um
 eine exegetisch oder dogmatisch motivierte Konstruktion handelt.</p>
 <p>Wesentlich sparsamer als mit den philologischen Einsichten der islamischen Tradition geht der
    Kommentar dagegen mit den gerade für den frühen <lang xml:lang="ar-Latn">tafsīr</lang>
    charakteristischen narrativen Kontextualisierungen um, also kurzen anekdotischen Erzählungen
    über die „Offenbarungsanlässe“ (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾasbāb an-nuzūl</lang>) einzelner
    Koranverse und -abschnitte.<note place="end">Für eine ausführliche Analyse der Verwendung
     narrativer Interpretationsformen in der frühen Koranexegese s. <bibl>Sinai, Fortschreibung und
      Auslegung, Kap. 10 und 11</bibl> .</note> Einerseits haben solche narrativen Rahmungen in der
    Regel eine so offensichtliche exegetische Funktion, dass die Annahme, sie würden authentische
    ‚Momentaufnahmen’ der Koranverkündigung konservieren, insgesamt fragwürdig erscheint: „Creating
    a story 〈…〉 performs a basic exegetical function of providing an authoritative interpretational
    context and determining the limits of each narrative pericope.“<note place="end">
     <bibl>Andrew Rippin, „The Function of asbāb al-nuzūl in Qurʾānic Exegesis“, in: Bulletin of the
      School of Oriental and African Studies 51 (1988), 1–20, hier S. 8</bibl> .</note> Andererseits
    birgt das vorrangig anekdotische Interesse solcher Erzählungen, ihre Fokussierung auf die
    Verkündigung von eine bestimmte Koranpassage angeblich flankierende Geschehnisse, auch die
    beträchtliche Gefahr, von den theologisch-anthropologischen Kernaussagen der Texte und ihrer
    literarischen Gestaltung abzulenken. Wenn etwa <q type="koran" versstart="075:003"
     versend="075:003">Q 75:3</q> („Meint der Mensch etwa, wir würden seine Knochen nicht wieder
    zusammenfügen?“) von manchen Exegeten auf einen einzelnen und namentlich identifizierten Gegner
    des Propheten bezogen wird,<note place="end">Vgl. <bibl>Muqātil b. Sulaimān, Tafsīr, hg. von
      ʿAbdallāh Maḥmūd Šiḥāta, 5 Bde., Beirut 1423/2002 (Nachdruck der niemals ausgelieferten
      ägyptischen Erstausgabe), zu 75:3 (Bd. 4, 509 f.)</bibl> .</note> dann wird damit eine – auch
    in anderen frühmekkanischen Suren erscheinende<note place="end">Vgl. etwa <q type="koran"
      versstart="070:019" versend="070:021">70:19–21</q>, <q type="koran" versstart="089:015"
      versend="089:016">89:15.16</q>, <q type="koran" versstart="090:004" versend="090:004"
     >90:4</q>, <q type="koran" versstart="095:004" versend="095:005">95:4.5</q>, <q type="koran"
      versstart="096:006" versend="096:007">96:6.7</q>, <q type="koran" versstart="100:006"
      versend="100:008">100:6–8</q> und <q type="koran" versstart="103:002" versend="103:002"
      >103:2</q>.</note> – generelle Rüge des Menschen (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʾinsān</lang>)
    in eine erbauliche Geschichte über die von Muḥammad ertragenen Anfeindungen umgebogen, die dem
    Korantext nachträglich jene narrative Determiniertheit aufoktroyiert, deren Fehlen gerade eine
    seiner hervorstechendsten Eigenschaften ist (s. o.). Obwohl die hier vorgelegte Kommentierung
    also, wie weiter oben ausführlich begründet, die grundsätzliche Richtigkeit des traditionellen
    islamischen Rahmenszenarios der Korangenese voraussetzt, wurden anekdotische und legendarische
    Detailschilderungen bei der Kommentierung deshalb in der Regel ignoriert.</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Zum Format des Kommentars</hi>
</p>
 <p>Für den Aufbau des Kommentars hat sich die folgende Struktur bewährt, die nach
 Möglichkeit auch für die späteren mekkanischen und medinensischen Texte beibehalten
 werden soll (wobei abhängig von den Eigentümlichkeiten später zu bearbeitender Suren
 kleinere Modifikationen sinnvoll sein könnten):</p>
 <p>
 <hi rend="h2">1. Text</hi>
</p>
 <p>Die Übersetzung wird durch lateinische und arabische Ziffern in Fettdruck gegliedert:
 Lateinische Ziffern bezeichnen den Anfang von Surenhauptteilen, arabische Ziffern
 die einzelnen Abschnitte („Gesätze“<note place="end">Zu dem von Alfred Bloch auf die
 altarabische Dichtung angewandten und dann von Neuwirth für den Koran
 adaptierten Begriff des Gesätzes vgl. <bibl>Neuwirth, Studien zur Komposition
 der mekkanischen Studien, 177</bibl> .</note>), aus denen sich diese
 Surenteile zusammensetzen. Passagen, bei denen es sich vermutlich um spätere
 Einschübe handelt, sind eingerückt.</p>
 <p>Sowohl im arabischen wie im deutschen Text sind längere Verse nach ‚Augenmaß’ kolometrisch
     gegliedert,<note place="end">Zu der durch die Arbeiten des Alttestamentlers Wolfgang Richter
     angeregten Anwendung des Begriff des Kolons auf den Koran s. <bibl>Neuwirth, Studien, 121
      ff.</bibl> , sowie <bibl>Lutz Edzard, „Perspektiven einer computergestützten Analyse der
      qurʾānischen Morpho-Syntax und Satz-Syntax in kolometrischer Darstellung“, Arabica 50/3
      (2003), 350–380 (insb. 358 ff. mit einer Aufstellung der verschiedenen Arten von Kola)</bibl>
     . – Eine informationstechnologisch verarbeitbare Konsequenz der kolometrischen Gliederung, wie
     sie Edzards Ziel ist, wird hier nicht angestrebt, so dass es im Laufe der Kommentararbeit zu
     geringfügigen Inkonsistenzen in der Handhabung des Kolonbegriffs kommen könnte.</note> d. h. in
    einzelne Sprecheinheiten unterteilt, die, „außer im Falle von reinen Nominalsätzen,
    typischerweise durch das Vorkommen einer finiten Verbform gekennzeichnet sind“.<note place="end">
     <bibl>Edzard, „Perspektiven“, 355</bibl> . Eine Ausnahme davon besteht in „Einzelsyntagmen 〈…〉,
     soweit sie genügend Umfang und semantisches Gewicht besitzen“ (<bibl>Neuwirth, Studien,
      122</bibl>).</note>
   </p>
 <p>
 <hi rend="h2">2. Datierung</hi>
</p>
 <p>Der Abschnitt „Datierung“ skizziert in bündiger Form die Stellung des Textes
 innerhalb des Korans insgesamt und der von Nöldeke unterschiedenen vier
 Textperioden. – Hier wie auch in den übrigen Abschnitten werden häufig angeführte
 Standardwerke (etwa <bibl>Nöldekes Geschichte des Qorâns</bibl>) mit Kurztiteln
 zitiert, die übrige Literatur hingegen nach Verfasser und Jahreszahl; Publikationen
 der zweiten Art werden jeweils am Ende eines jeden Kommentars nachgewiesen.
 Transkriptionen folgen dem System der <hi rend="italic">Deutschen Morgenländischen
 Gesellschaft</hi>, wobei geminiertes Wāw und Yāʾ nicht diphthongisch
 transkribiert, sondern wie die übrigen Konsonanten behandelt werden (also
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾawwal</lang> statt
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾauwal</lang>). Im Satzkontext gekürzte Langvokale werden
 durch ein Breve gekennzeichnet (z. B.
 <lang xml:lang="ar-Latn">fĭ s-samāwāti</lang>), was von Arno Schmitt angeregt
 wurde.<note place="end">Sofern nicht ein ganzes Satzgefüge, sondern nur ein
 einzelnes Wort zitiert wird, werden nominale Endungen (auch pausales <hi rend="italic">-h</hi>) nicht transkribiert (also z. B.:
 <lang xml:lang="ar-Latn">al-qāriʿa</lang>); eine Ausnahme stellen die Lemmata in
 den Anmerkungen dar.</note>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">3. Literarkritik</hi>
</p>
 <p>Dieser Abschnitt benennt konkrete Indizien für eine nachträgliche Überarbeitung und
 Erweiterung der betreffenden Sure. Grundlage für die Identifikation von Einschüben
 ist dabei eine Liste von insgesamt sechs möglichen Indizien für eine
 Interpolation:</p>
 <p>
 <list rend="runon" type="bulleted">
 <label n="1"/>
 <item n="1">– übermäßige Verslänge</item>
 <label n="2"/>
 <item n="2">– sonst nur für spätere Texte bezeugte Terminologie</item>
 <label n="3"/>
 <item n="3">– die Möglichkeit, den betreffenden Passus aus dem Text
 herauszuheben, ohne eine Lücke im Gedankengang zu erzeugen</item>
 <label n="4"/>
 <item n="4">– der betreffende Passus stört Struktur und Gedankenführung des
 Textes</item>
 <label n="5"/>
 <item n="5">– die betreffende Stelle ähnelt anderen Einschüben</item>
 <label n="6"/>
 <item n="6">– für die vermutete Einfügung eines Zusatzes lässt sich ein
 interpretatives oder theologisches Motiv ausmachen (dogmatische Korrektur,
 Beseitigung eines Verständnisproblems, Anpassung des Textes an veränderte
 Umstände).</item>
 </list>
</p>
 <p>Sofern zwei oder mehr solche Indizien zusammentreffen, kann mit einer gewissen
 Wahrscheinlichkeit davon ausgegangen werden, dass es sich bei der fraglichen Stelle
 tatsächlich um einen Zusatz handelt.</p>
 <p>
 <hi rend="h2">4. Anmerkungen</hi>
</p>
 <p>Die Anmerkungen haben die allgemeine Aufgabe, den unter 1) gebotenen Text sowie seine
 deutsche Übersetzung zu sichern; sie diskutieren deshalb lexikalische und
 grammatikalische Einzelprobleme und in diesem Rahmen auch den etymologischen
 Hintergrund bestimmter Lexeme. Lexikalische Verweise beziehen sich in der Regel auf
 <bibl>Lanes Arabic-English Lexicon</bibl> , welches die Erklärungen der
 klassischen arabischen Lexika zusammenfasst und ordnet, für die Buchstaben Kāf und
 Lām auch auf das <bibl>Wörterbuch der klassischen Arabischen Sprache</bibl> . Sofern
 die Angabe einer arabischen Paraphrase oder Erläuterung geboten schien, wird in der
 Regel der <bibl>Lisān al-ʿarab</bibl> zitiert.</p>
 <p>Die Anmerkungen gehen darüberhinaus auf besonders wichtige textkritische Fragen ein,
 etwa auf das für ein Verständnis der literarischen Struktur des Textes
 außerordentlich wichtige Problem abweichender Versabteilungen; die entsprechenden
 Anmerkungen beruhen weitestgehend auf den in <bibl>Angelika Neuwirths Studien zur
 Komposition der mekkanischen Suren (S. 14 ff.)</bibl> angeführten Argumenten,
 treffen jedoch gelegentlich divergierende Wertungen. Obwohl bei der Kommentararbeit
 immer auch die in den letzten Jahrzehnten erschienenen beiden großen arabischen
 Lesartenenzyklopädien<note place="end">
 <bibl>Muʿǧam al-qirāʾāt, hg. von ʿAbdallaṭīf Al-Ḫaṭīb, 10 Bde., Damaskus
 2002</bibl> , sowie den älteren <bibl>Muʿǧam al-qirāʾāt al-Qurʾāniyya, hg.
 von Aḥmad Muḫtār ʿUmar und ʿAbd al-ʿĀl Sālim Makram, 8 Bde., Kuwait
 1988</bibl> .</note> konsultiert wurden, werden Lesartendifferenzen nur in
 besonders wichtigen Einzelfällen behandelt; die sehr häufige Vertauschung von
 unterschiedlichen Stämmen desselben Verbes oder das Schwanken zwischen verschiedenen
 Verbalpräfixen (<lang xml:lang="ar-Latn">y-</lang>,
 <lang xml:lang="ar-Latn">t-</lang>, <lang xml:lang="ar-Latn">n-</lang>) werden nicht
 eigens diskutiert, da sie nur in seltenen Fällen den Gesamtsinn des Textes
 verändern. Eine wirklich systematische textkritische Bearbeitung des Korans, welche
 die im ersten Projektmodul unternommene Sichtung der mündlichen und schriftlichen
 Textüberlieferung voraussetzt und deshalb zum gegenwärtigen Zeitpunkt noch nicht
 unternommen werden kann, müsste gleichwohl versuchen, hier die jeweils
 wahrscheinlichere Lesart zu bestimmen.</p>
 <p>Darüber hinaus verzeichnen die Anmerkungen koranische Parallelstellen, als deren
 Arbeitsgrundlage die Verskonkordanz Rudi Parets diente, die bei Bedarf um weitere
 Verweise ergänzt wurde. Anders als in der Paretschen Konkordanz werden Parallelen
 allerdings in der Regel nur dann verzeichnet, sofern es sich um frühere oder in etwa
 zeitgleich verkündete Stellen handelt (in dieser Hinsicht setzen die Anmerkungen
 also eine bestimmte Datierung des behandelten Textes voraus!). Um dem Benutzer nicht
 nur eine Anhäufung wenig aussagekräftiger Suren- und Verszahlen zu liefern, werden
 die Verweise auf solche Parallelstellen in der Regel von Transkriptionen der
 betreffenden Verse oder aber zumindest von allgemeinen Inhaltsangaben begleitet. Zu
 beachten ist, dass hier keine vollständige Aufstellung formkritischer Parallelen
 geboten wird: Zu einer Stelle wie <q type="koran" versstart="073:002" versend="073:002">73:2</q> („Steh die Nacht über bis auf ein weniges!“)
 verzeichnen die Anmerkungen also beispielsweise nicht alle an den Verkünder
 gerichteten Imperative, sondern nur diejenigen von ihnen, die sich auch
 terminologisch mit dem betreffenden Vers überschneiden. Ein vollständiges
 Verzeichnis aller Belege für einen bestimmten Texttypus lässt sich allerdings dem
 flankierenden Register frühmekkanisch belegter Textsorten entnehmen (vgl. dazu die
 Erläuterungen im nächsten Abschnitt).</p>
 <p>
 <hi rend="h2">5. Analyse</hi>
</p>
 <p>In dieser abschließenden Rubrik wird auf der Grundlage der zuvor erörterten
 Detailprobleme eine holistische Lektüre der gesamten Sure geboten. Zu Beginn der
 Analyse steht ein Überblick über den Surenaufbau. Er verzeichnet die
 unterschiedlichen Textsorten (etwa Schwüre, Droh- und Scheltworte,
 Offenbarungsbestätigungen etc.), aus denen sich die Sure zusammensetzt, und soll so
 ihre literarische Struktur transparent machen. Insbesondere dieser Arbeitsschritt
 lehnt sich stark an <bibl>Angelika Neuwirths Studien zur Komposition der
 mekkanischen Suren</bibl> an, wobei die von Neuwirth entwickelte Klassifikation
 literarischer Formen sowie die von ihr vorgeschlagenen Textgliederungen in
 Einzelheiten modifiziert wurden. Die in diesen Surengliederungen verwendeten
 Begriffe werden ausführlich in einem eigenständigen Register der frühmekkanischen
 Textsorten erklärt.<note place="end">Dieses Register bietet jeweils eine allgemeine
 Bestimmung der in den Gliederungsschemata verwendeten Begrifflichkeiten wie
 „Schwur“, „Offenbarungsbestätigung“, „Drohwort“ etc. sowie eine Auflistung aller
 unter die betreffende Kategorie fallenden Textstellen an. Das im Rahmen der
 ersten Kommentartranche vorgelegte Register berücksichtigt zunächst nur die
 frühmekkanischen Texte.</note> Wie in den Transkriptionen und Übersetzungen sind
 Gesätze durch fettgesetzte arabische Ziffern, Surenteile durch fettgesetzte römische
 Ziffern gekennzeichnet.<note place="end">Die kurzen frühmekkanischen Suren lassen
 sich lediglich in kurze Versgruppen gliedern, die aufgrund ihrer engen
 inhaltlichen und z. T. sprachlichen Verknüpfung häufig noch nicht als genuine
 Gesätze gelten können. – Zur Gesätzgliederung sei noch bemerkt: Antithesen
 werden, sofern nicht länger als 10 Verse, in der Regel als ein Gesätz gewertet.
 Einzelverse werden generell nicht als eigenständige Gesätze gezählt: Einversige
 Schlussrufe wie in <q type="koran" versstart="096:000" versend="096:019">Q
 96</q> werden zum vorangehenden Gesätz gezählt; einversige Schwuraussagen
 werden als Teil des Schwurgesetzes angesehen; eine Lehrfrage wird wie in <q type="koran" versstart="104:000" versend="104:009">Q 104</q> in der Regel
 zum Antwortgesätz gezählt; einversige Fragen am Surenbeginn (z. B. <q type="koran" versstart="088:000" versend="088:026">Q 88</q>) werden zum
 folgenden Gesätz gezogen.</note>
</p>
 <p>Die literarische Struktur vieler der in der ersten Kommentartranche behandelten Suren
 hat in jüngerer Zeit auch Michel Cuypers untersucht,<note place="end">Vgl.
 <bibl>Michel Cuypers, „Structures rhétoriques des sourates 99 à 104”,
 Annales Islamologiques 33 (1999), 31–62</bibl> ; <bibl>ders., „Structures
 rhétoriques des sourates 92 à 98”, Annales Islamologiques 34/1 (2000),
 95–138</bibl> ; <bibl>ders., „Structures rhétoriques des sourates 85 à 90”,
 Annales Islamologiques 35/1 (2001), 27–99</bibl> .</note> der als
 Grundprinzip koranischer Textkomposition einen der psalmischen Literatur verwandten
 <lang xml:lang="lat-Latn">parallelismus membrorum</lang> postuliert: In aller Regel
 gliedert er die betreffenden Suren in zwei parallele, komplementäre oder konträre
 Hälften, die ihrerseits zumeist aus einander chiastisch entsprechenden Teilstücken
 aufgebaut sind, etwa nach dem Schema A-B-B’-A’ (<q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">Sure 99</q>) oder A-B-C-C’-B’-A’ (<q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">Sure 101</q>). Häufig ergeben sich so
 konzentrische Textstrukturen, in deren Mitte Cuypers Ansicht nach inhaltlich
 besonders gewichtige Scharnierverse stehen (in <q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">Sure 99</q> etwa <q type="koran" versstart="099:005" versend="099:005">V. 5</q>). Obwohl seine Arbeiten wertvolle Einzelbeobachtungen
 enthalten und seine Gliederungen in vielen Fällen durchaus denen Neuwirths bzw. des
 vorliegenden Kommentars entsprechen, macht Cuypers Vorgehen doch insgesamt den
 Eindruck, als würde das vielfältige koranische Textmaterial in ein vorgegebenes
 konzentrisches Korsett gepresst.<note place="end">Deutlich wird dies etwa an Cuypers
 Analyse von <q type="koran" versstart="102:000" versend="102:008">Sure 102</q>,
 die er ganz in Übereinstimmung mit dem vorliegenden Kommentar in drei Textstücke
 (<q type="koran" versstart="102:001" versend="102:002">V. 1.2</q>, <q type="koran" versstart="102:003" versend="102:005">V. 3–5</q>, <q type="koran" versstart="102:006" versend="102:008">V. 6–8</q>) gliedert. Um
 dennoch eine parallelistische Grundstruktur auf die Sure projizieren zu können,
 fasst er dann jedoch <q type="koran" versstart="102:003" versend="102:008">V.
 3–8</q> zu einem übergreifenden Abschnitt zusammen, dem er <q type="koran" versstart="102:001" versend="102:002">V. 1.2</q> gegenüberstellt. Die
 angebliche Korrespondenzbeziehung zwischen <q type="koran" versstart="102:001" versend="102:002">V. 1.2</q> einerseits und <q type="koran" versstart="102:003" versend="102:008">V. 3–8</q> andererseits beschränkt
 sich dabei jedoch auf die lose semantische Nähe von
 <lang xml:lang="ar-Latn">takāṯur</lang> („das Bestreben, mehr zu haben“ bzw. die
 Untugend der „Habgier“) in <q type="koran" versstart="102:001" versend="102:001">V. 1</q> und <lang xml:lang="ar-Latn">naʿīm</lang> (das diesseitige
 „Wohlleben“ der Sünder) in <q type="koran" versstart="102:008" versend="102:008">V. 8</q>, die beide mit dem negativen Lebenswandel der Verdammten
 assoziiert sind (vgl. <bibl>Cuypers, „Structures rhétoriques des sourates 99 à
 104”, a. a. O., 45–47</bibl>). Ähnlich bemüht wirkt es, wenn Cuypers in <q type="koran" versstart="104:000" versend="104:009">Sure 104</q>
 <q type="koran" versstart="104:002" versend="104:002">V. 2</q> (allaḏī ǧamaʿa
 mālan wa-ʿaddadah) und <q type="koran" versstart="104:007" versend="104:007">V.
 7</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">allatī taṭṭaliʿu ʿală l-afʾidah</lang>) als
 miteinander korrespondierende Verse versteht, weil es sich in beiden Fällen um
 Relativsätze mit einem auf ʿAin endenden Verb handelt (<bibl>ebd., 51</bibl>).
 Auf der Basis derartig abseitiger Indizien ist es natürlich so gut wie immer
 möglich, in einem beliebigen Korantext eine parallelistische bzw. konzentrische
 Struktur zu entdecken. – Für eine angemessene Einordnung von Cuypers Ansatz
 signifikant, aber im Rahmen dieser Einleitung nicht erschöpfend thematisierbar
 ist die Tatsache, dass sein Vorgehen unterstellt, dass es sich bei den
 koranischen Verkündigungen in erster Linie um Texte handelt, die literarisch für
 eine Rezeption durch Leser und nicht für Hörer optimiert sind: Dass ein
 betreffender Vers genau die Mitte zwischen zwei einander chiastisch
 korrespondierenden Textflügeln darstellt, ist eine Beobachtung, die sich
 eigentlich nur an Texten machen lässt, die in schriftlicher Gestalt vorliegen –
 denn die behauptete Prominenz eines Scharnierverses im literarischen Ganzen ist
 ja nicht nur durch die (für den Rezepienten einer mündlichen Rezitation allein
 maßgeblichen) vorangehenden Verse bestimmt, sondern auch durch den restlichen
 Text; der Rezipient muss insofern die Möglichkeit haben, sich nach Belieben in
 der jeweiligen Sure hin- und herzubewegen. Cuypers „rhetorische“ Korananalyse
 beruht damit auf – unausgesprochen bleibenden! – historischen Prämissen (der
 Koran als Buch, nicht als Rezitationstext), die erst einmal eingehend zu
 benennen und zu prüfen wären.</note>Der vorliegende Kommentar verzichtet deshalb
 darauf, seine Textgliederungen in allen Fällen ausführlich zu diskutieren und
 verweist nur auf besonders triftig erscheinende Einzelaspekte.<note place="end">Exemplarische Kritiken an Cuypers Vorgehen, die sich ähnlich für viele weitere
 Fälle durchkonjugieren ließen, finden sich noch in den Kommentaren zu <q type="koran" versstart="096:000" versend="096:019">Q 96</q> und zu <q type="koran" versstart="104:000" versend="104:009">Q 104</q> (s. Abschnitt
 <q type="aufbauinhalt" versstart="096:000" versend="096:019">Aufbau und
 Inhalt zu Q 96</q> und <q type="aufbauinhalt" versstart="104:000" versend="104:009">Q 104</q>).</note>
</p>
 <p>Da inhaltliche und strukturelle Zäsuren zumindest in den frühmekkanischen Texten
 häufig mit Reimwechseln koinzidieren,<note place="end">Im manchen Fällen antizipiert
 ein Reimwechsel auch ein erst im nächsten oder übernächsten Vers auftretendes
 Gesätzende oder folgt ihm nach (retardierter Reimwechsel). Vgl. die ausführliche
 Behandlung der Thematik Reimkontinuität und Reimwechsel in <bibl>Neuwirth,
 Studien, 91 ff.</bibl>
 </note> werden parallel zu den verwendeten Textsorten auch Reimwechsel verzeichnet.
 Sie wurden in aller Regel aus den beiden umfangreichen Tabellen in Neuwirths Studien
 übernommen und gebrauchen ein ursprünglich von Anton Spitaler entwickeltes
 Zeichensystem. Zur Orientierung seien hier die entsprechenden Erläuterungen aus
 <bibl>Neuwirths Studien</bibl> zitiert:<note place="end">Vgl. <bibl>Neuwirth,
 Studien zur Komposition der mekkanischen Suren, 77</bibl> . – Eine triviale
 Differenz besteht darin, dass Neuwirth als Chiffre für Konsonanten den
 Buchstaben <hi rend="italic">C</hi> verwendet, hier dagegen ein <hi rend="italic">K</hi> gebraucht wird.</note>
</p>
 <p>
 <hi rend="italic">2</hi> bezeichnet die beiden alternativ vorkommenden Langvokale
 <hi rend="italic">ū/ī</hi>. – Wie im poetischen ist auch im koranischen Reim ein
 Wechsel zwischen <hi rend="italic">ū</hi> und <hi rend="italic">ī</hi> statthaft,
 hier sogar sehr verbreitet. – Dagegen bleibt <hi rend="italic">ā</hi> ohne Chiffre,
 da es – wie im Versreim – nicht beliebig mit einem der anderen Langvokale wechseln
 kann. <hi rend="italic">3</hi> bezeichnet die drei alternativen Kurzvokale <hi rend="italic">u/i/a</hi>, die im koranischen Reim – wie in der Poesie –
 austauschbar gebraucht werden. <hi rend="italic">K</hi> = Konsonant <hi rend="italic">(K)K</hi> = fakultative Doppelkonsonanz <hi rend="italic">GG</hi>
 = Geminatenpaar (Sonderfall der Doppelkonsonanz)</p>
 <p>Auf die Textgliederung folgt eine allgemeine Beschreibung von Aufbau und Inhalt der
 betreffenden Sure, die vor allem die thematische und formale Kohärenz des Textes vor
 Augen führen soll und insofern die Neuwirthsche These, dass zumindest die
 mekkanischen Suren als einheitliche Kompositionen intendiert sind, stützt. Hieran
 schließt sich ein ausführlicher kursorischer Kommentar an, der den Text
 abschnittsweise behandelt und insbesondere an thematischen und literarischen
 Zusammenhängen zwischen den einzelnen Gesätzen interessiert ist. Dabei werden
 durchgängig die in den Anmerkungen gebotenen Detailanalysen vorausgesetzt. Die für
 die Gliederung des Kommentars zentrale Unterscheidung von „Anmerkungen“ und
 „Analyse“ hat u. a. den Vorteil, dass auf diese Weise durch philologische Daten
 untermauerte Aussagen zur Bedeutung einzelner Termini und Wendungen o. Ä. von der
 zwangsläufig subjektiveren Unternehmung einer genuinen Textlektüre getrennt werden
 kann, welche die im Hintergrund des Textes stehenden Debatten und Fragestellungen zu
 rekonstruieren versucht und auch die literarische Qualität des Textes angemessen
 berücksichtigt. Die „Anmerkungen“ bieten also philologische Nebenrechnungen, die
 recht trocken sein können, dafür jedoch einen vergleichsweise hohen intersubjektiven
 Geltungsanspruch erheben können, die „Analyse“ hingegen entwickelt einen
 thematischen Lektürevorschlag unter anderen möglichen.</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Danksagungen</hi>
</p>
 <p>Wie der Titelzusatz „Unter Verwendung von Vorarbeiten Angelika Neuwirths“ zum
 Ausdruck bringen soll, lagen mir bei der Arbeit an diesem Kommentar Typoskripte
 Angelika Neuwirths zu fast allen frühmekkanischen Suren vor. Diese sind seither in
 überarbeiteter Fassung als erster Band eines koranischen Handkommentars erschienen (
 <bibl>Angelika Neuwirth, Der Koran, Bd. 1: Poetische Prophetie. Frühmekkanische
 Suren, Berlin 2011</bibl>). Stellen, an denen ich mich auf Neuwirths
 Kommentarvorlagen stütze oder sie kritisch hinterfrage, wurden nachträglich um
 Verweise auf diesen Band ergänzt und ggf. als Zitate gekennzeichnet, so dass für die
 im vorliegenden Kommentar geäußerten Ansichten (und Fehler) allein ich haftbar
 gemacht werden sollte. Allerdings konnte die Druckfassung von Neuwirths Werk aus
 Zeitgründen nur noch punktuell eingesehen werden. Zu ihrem Ansatz, der in
 verschiedenen Punkten (etwa im Hinblick auf die Binnenchronologie der
 frühmekkanischen Suren) von dem hier vertretenen abweicht, s. ausführlich
 <bibl>dies., Koran als Text der Spätantike</bibl> sowie <bibl>Frühmekkanische
 Suren,</bibl> 15–72.</p>
 <p>Für die Mithilfe beim Abgleichen innerkoranischer Parallelen, bei der Auswertung von
 Sekundärliteratur und bei Formatierungsarbeiten schulde ich Veronika Roth und Nora
 Katharina Schmid Dank. Letztere hat mir darüberhinaus in besonderer Weise dabei
 assistiert, das formkritische Register (hoffentlich) einigermaßen konsequent zu
 halten und die äußerst arbeitsaufwendige Umwandlung meiner Texte in eine in
 Zusammenarbeit mit Markus Schnöpf und Tobias Jocham konzipierte XML-Datenstruktur
 betreut. Für äußerst wertvolle Kommentare zur Gesamtform des Kommentars sowie zur
 Behandlung einzelner Textpassagen danke ich Thomas Bauer, Frank-Lothar Hossfeld,
 David Kiltz, Hannelies Koloska, Michael Marx, Veronika Roth, Nora Katharina Schmid,
 Arno Schmitt, Gregor Schoeler, Tilman Seidensticker, Stefan Wild und Erich Zenger.
 Ellen Scholz hat mich auf einen fatalen Dreher in der Übersetzung von Q 53:21
 aufmerksam gemacht, der durch mehrere Korrekturdurchgänge hindurch unentdeckt
 geblieben ist.</p>
 <p>
 <hi rend="italic">Nicolai Sinai</hi>
</p>
 </text>
 <label n="2">Versuch einer chronologischen Binnenklassifikation der frühmekkanischen
 Suren</label>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h1">Vorbemerkungen </hi>
</p>
 <p>
 <note place="end">Wie die Einleitung in den Kommentar insgesamt wurde auch dieser
 Text bereits 2009 fertiggestellt und seitdem nur noch geringfügig
 modifiziert.</note>
</p>
 <p>Der vorliegende Kommentar geht, wie bereits in der Einleitung angemerkt, von der
 prinzipiellen Haltbarkeit von Theodor Nöldekes Einteilung der koranischen Suren in
 vier aufeinanderfolgende Perioden (früh-, mittel- und spätmekkanisch sowie
 medinensisch) aus, die ich andernorts ausführlicher zu begründen versucht habe.<note place="end">
 <bibl>Nicolai Sinai, Fortschreibung und Auslegung, Wiesbaden 2009, 59–73</bibl>
 ; siehe demnächst auch <bibl>ders., Die heilige Schrift des Islam, Freiburg 2012
 (im Erscheinen)</bibl> ; in jüngeren Veröffentlichungen erhobene Einwände
 plane ich in einem eigenen Aufsatz zu diskutieren, der voraussichtlich 2014 im
 Oxford Handbook of Qur'anic Studies erscheinen wird.</note> Obwohl die
 Reihenfolge, in der Nöldeke die verschiedenen Suren einer bestimmten Periode
 behandelt, häufig als chronologisches Nacheinander verstanden wird, ist zu betonen,
 dass Nöldeke selbst ausdrücklich darauf verzichtet, chronologische
 Binnendifferenzierungen innerhalb der einzelnen Perioden vorzunehmen: „Daß sich
 unter den mekkanischen Sūren zwar einzelne Gruppen [nämlich die von ihm
 unterschiedenen früh-, mittel- und spätmekkanischen Texte, N. S.] ausscheiden
 lassen, nicht aber eine im einzelnen irgend genaue chronologische Anordnung
 aufgestellt werden kann, ist mir immer klarer geworden, je genauer ich im Lauf
 vieler Jahre den Qorān untersucht habe. Manches Indicium, das ich mir zu diesem
 Zwecke gemerkt hatte, hat sich als unzuverlässig herausgestellt, und manche
 Behauptung, die ich früher als ziemlich gewiß ausgab, erwies sich bei wiederholter
 und sorgfältigerer Prüfung als unsicher.“<note place="end">
 <bibl Zotero_Id_1="RF8JH6HZ" Titel_1="Geschichte des Qorāns">GdQ, Bd. 1, 74</bibl> .</note>
</p>
 <p>Trotz Nöldekes Skepsis soll im Rahmen des vorliegenden Kommentars versucht werden,
 auch zu chronologischen Aussagen über die Surenreihenfolge innerhalb der vier
 Nöldekeschen Textperioden zu kommen. Wie andernorts ausführlicher dargelegt, hat
 sich dabei eine Untergliederung des Materials in vier frühmekkanische Subgruppen als
 sinnvoll erwiesen.<note place="end">Vgl. mit leichten Abweichungen (insb. bei der
 Datierung von <q type="koran" versstart="073:000" versend="073:020">Q 73</q>)
 <bibl>Nicolai Sinai, „The Qur’an as Process“, in: The Qurʾān in Context:
 Literary and Historical Investigations into the Qurʾānic Milieu, hg. v. A.
 Neuwirth, N. Sinai, M. Marx, Leiden 2010, 417–425</bibl> .</note> Als
 grundlegender Parameter einer solchen Binnenchronologie bietet sich in erster Linie
 das auch für Nöldeke zentrale Kriterium der durchschnittlichen Verslänge an. Dem
 durchaus triftigen Einwand, die Verslänge der koranischen Verkündigungen müsse sich
 im Laufe der Zeit keineswegs kontinuierlich und in eine einzige Richtung verändert
 haben, lässt sich durch die Heranziehung flankierender und sich mit wachsender
 Verslänge ebenfalls kontinuierlich verändernder Parameter begegnen. Je größer dabei
 die Anzahl der kumulierten formalen, terminologischen und inhaltlichen Kriterien
 ist, desto wahrscheinlich dürfte es sein, dass die resultierende Surenfolge in der
 Tat als chronologisches Nacheinander zu deuten ist. Ein zumindest weitgehend mit der
 Verslänge parallel laufender Parameter ist derjenige der Gesamtlänge: Suren mit
 längeren Versen tendieren dazu, auch insgesamt umfangreicher zu sein. Dieser
 Sachverhalt ist jedoch kein rein quantitativer. Denn zumindest für die mekkanischen
 Suren gilt: Je länger die Texte sind, desto komplexer ist auch ihre literarische
 Struktur. Während aus wenigen und kurzen Versen bestehende Suren wie <q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">93</q> oder <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">105</q> allenfalls eine Unterteilung in
 kleinere Versgruppen erlauben, lassen sich spätere mekkanische Texte wie die
 mittelmekkanische <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Sure 54</q>
 in längere, thematisch und formal voneinander abgesetzte <hi rend="italic">Gesätze</hi> gliedern, aus denen dann übergreifende Suren<hi rend="italic">teile</hi> aufgebaut sind.<note place="end">Vgl. die grundsätzliche Klärung der
 Begriffe Versgruppe, Gesätz und Hauptteil in <bibl>Neuwirth, Studien,
 175–178</bibl> .</note> Letztere Suren weisen also einen höheren Grad an
 literarischer Komplexität auf, der sich naheliegenderweise als Resultat eines über
 weniger komplexe Vorstufen verlaufenden Entwicklungsprozesses erklären lässt. Eine
 deutliche Zunahme an literarischer Komplexität lässt sich jedoch bereits <hi rend="italic">innerhalb</hi> der Texte der frühmekkanischen Periode beobachten:
 Vergleicht man eine kurze Sure wie <q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">Q 93</q> mit einem bereits dreiteiligen Text wie <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">Q 51</q> dürfte unmittelbar
 deutlich werden, dass sich bereits innerhalb der von Nöldeke als frühmekkanisch
 zusammengefassten Suren gravierende Veränderungen der literarischen Form und
 Struktur vollziehen.</p>
 <p>Im Folgenden soll dem eigentlichen Kommentar ein kurzer Überblick über die vier
 anhand formaler Kriterien unterscheidbaren frühmekkanischen Surengruppen
 vorangestellt werden. Während die Parameter Verslänge und Gesamtlänge leicht zu
 quantifizieren sind, wird die wachsende strukturelle Komplexität der Texte in der
 mit „Proportionen“ übertitelten Spalte durch eine Bauformel repräsentiert: Eine
 Zahlenfolge wie „5+3+3“ (<q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">Sure
 93</q>) bedeutet, dass der betreffende Text sich in drei Versgruppen gliedern
 lässt, von denen die erste fünf Verse und die zweite und dritte jeweils drei Verse
 umfasst;<note place="end">Die Kriterien für die Abgrenzung von Versgruppen bzw.
 Gesätzen werden summarisch in <bibl>Neuwirth, Studien, 176</bibl> benannt;
 sofern die Gesätzgliederung im Einzelfall irgendwie fraglich ist, wird sie auch
 im jeweiligen Surenkommentar thematisiert.</note> sofern sich mehrere Gesätze zu
 einem übergreifenden Hauptteil zusammenschließen, wird dies durch eckige Klammern
 markiert. Die mit „Proportionen“ überschriebene Spalte bietet also eine Aufreihung
 der einzelnen Versgruppen bzw. (bei den Suren von Gruppe II und III) der einzelnen
 Gesätze, aus denen sich die jeweilige Sure zusammensetzt; jedes Gesätz bzw. jede
 Versgruppe wird dabei durch die Anzahl der zugehörigen Einzelverse
 repräsentiert.<note place="end">Solche Bauformeln werden nur angegeben, sofern
 eine Unterteilung des betreffenden Textes überhaupt möglich ist, was bei manchen
 Suren der ersten Gruppe nicht der Fall ist.</note> In der rechten Spalte
 schließlich wird noch einmal die Gesamtzahl der einzelnen Versgruppen einer Sure
 angegeben.<note place="end">Weitere Hinweise zu den folgenden Tabellen: Spätere
 Einschübe, deren Identifikation gesichert scheint (vgl. den Kommentar), sind
 nicht berücksichtigt; die Verslänge wird als durchschnittliche Silbenzahl pro
 Vers angegeben und wurde jeweils von Nora K. Schmid berechnet, vgl. ihren
 Aufsatz <bibl>„Quantitative Text Analysis and Its Application ot the Qurʾan:
 Some Preliminary Considerations“, in: The Qurʾān in Context</bibl> .</note>
</p>
 <p>Die folgende Unterteilung der frühmekkanischen Suren in vier aufeinanderfolgende
 Textgruppen wird auch dadurch gestützt, dass die vier Gruppen häufig <hi rend="italic">cluster</hi> von formal, terminologisch und inhaltlich
 zusammengehörigen Suren enthalten. In Gruppe I wird ein solches <hi rend="italic">cluster</hi> von <q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">Q
 99</q>, <q type="koran" versstart="100:000" versend="100:011">100</q> und <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">101</q> gebildet, in Gruppe
 II von <q type="koran" versstart="081:000" versend="081:029">Q 81</q>, <q type="koran" versstart="082:000" versend="082:019">82</q> und <q type="koran" versstart="084:000" versend="084:025">84</q> sowie von <q type="koran" versstart="091:000" versend="091:015">Q 91</q> und <q type="koran" versstart="092:000" versend="092:021">92</q>, in Gruppe IIIa von <q type="koran" versstart="077:000" versend="077:050">Q 77</q>, <q type="koran" versstart="078:000" versend="078:040">78</q> und <q type="koran" versstart="079:000" versend="079:046">79</q>.<note place="end">Auf die zwischen
 den genannten Texten vorliegenden formalen und strukturellen Gemeinsamkeiten
 weisen im Einzelnen die Surenkommentare hin.</note> Auch sonst zeichnen sich
 zahlreiche terminologische und inhaltliche Gemeinsamkeiten der einzelnen Gruppen ab:
 Für Gruppe II etwa sind kosmische Schwurserien charakteristisch,<note place="end">S.
 die Anmerkung zu 93:1.2.</note> für Gruppe IIIb die Beschreibung der koranischen
 Offenbarungen als „Kunde“ (<lang xml:lang="ar-Latn">ḥadīṯ</lang>) und der Rekurs auf
 die dem Verkünder von Gott verliehene „Vollmacht“
 (<lang xml:lang="ar-Latn">sulṭān</lang>),<note place="end">Zu
 <lang xml:lang="ar-Latn">ḥadīṯ</lang> s. die Anmerkung zu 77:50 mit weiteren
 Stellen; zu <lang xml:lang="ar-Latn">sulṭān</lang> s. die Anmerkung zu
 52:38.</note> für IIIa und IIIb gemeinsam die Bezeichnung des Weltendes durch
 Ableitungen von der Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">w-q-ʿ</lang>.<note place="end">S. die Anmerkung zu 77:7.</note> Auch die Verteilung der vereinzelt ab Gruppe
 II auftretenden und sich dann in den Gruppen IIIa und IIIb häufenden
 Kollektivbezeichnung „die Ungläubigen“ (<lang xml:lang="ar-Latn">al-kāfirūn</lang>
 o. Ä.),<note place="end">S. ausführlicher die <q type="anmerkung" versstart="084:022" versend="084:022">Anmerkung zu 84:22</q>; vgl. a. die <q type="anmerkung" versstart="073:011" versend="073:011">Anmerkung zu
 73:11</q> über den Gebrauch von
 <lang xml:lang="ar-Latn">al-mukaḏḏibūn</lang>, „die Leugner“. Zum sukzessiven
 Auftreten dieser und anderer Kollektivbezeichnungen
 (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾallaḏīna ʾāmanū</lang>,
 <lang xml:lang="ar-Latn">al-muttaqūn</lang>) s. die ausführliche <q type="anmerkung" versstart="069:033" versend="069:033">Anmerkung zu
 69:33</q>.</note> die nach einer kurzen Anspielung in Gruppe IIIa (<q type="koran" versstart="078:033" versend="078:033">78:33</q>) nur in IIIb zu
 findenden ausführlicheren Schilderungen der Paradiesjungfrauen<note place="end">Zu
 den Paradiesjungfrauen s. die <q type="anmerkung" versstart="078:033" versend="078:033">Anmerkungen zu 78:33</q> und <q type="anmerkung" versstart="056:022" versend="056:022">zu 56:22</q>.</note> sowie die
 Tatsache, dass in frühmekkanischer Zeit nur in den Gruppen IIIa und IIIb explizit
 zur Frage der Existenz anderer Götter als Allāh Stellung genommen wird und nur dort
 herausfordernde Rückfragen nach dem Zeitpunkt des bereits in früheren Suren
 angekündigten Weltendes referiert werden,<note place="end">Zur alleinigen Existenz
 Allāhs s. <q type="koran" versstart="053:019" versend="053:025">53:19 ff.</q>
 (IIIa) sowie <q type="koran" versstart="073:009" versend="073:009">73:9</q>, <q type="koran" versstart="052:039" versend="052:039">52:39</q> und <q type="koran" versstart="051:051" versend="051:051">51:51</q> (IIIb), zu
 gegnerischen Fragen nach dem Zeitpunkt des Weltendes s. die <q type="anmerkung" versstart="079:042" versend="079:042">Anmerkung zu 79:42</q>.</note>
 bestätigen die im Folgenden vorgelegte Binnenchronologie: Die vier frühmekkanischen
 Subgruppen zeichnen sich jeweils nicht nur durch stilistisch-strukturelle
 Homogenität aus, sondern ergeben auch in terminologisch-inhaltlicher Hinsicht
 konsistente und organisch aneinander anschließende Stadien eines sich entwickelnden
 – und, wie gerade die zuletzt genannten Punkte zeigen, sich in mancher Hinsicht
 radikalisierenden und eskalierenden – religiösen Diskurses.</p>
 <!--<p/>-->
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="h1">Gruppe I</hi>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Allgemeine Charakterisierung</hi>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>Suren der Gruppe I sind sehr kurz (Gesamtlänge bis 10 Verse) und weisen entweder
 keine interne Gliederung auf (sind also eingesätzig) oder setzen sich aus wenigen
 sehr kurzen Versgruppen (2 oder 3 Verse) zusammen; sie sind deshalb weitgehend
 monothematisch, d. h. enthalten keine thematischen Zäsuren oder Übergänge (zumindest
 sofern man nicht zwischen Schwur und Schwuraussage immer auch eine solche
 thematische „Zäsur“ ansetzen will). Die durchschnittliche Verslänge beträgt
 typischerweise zwischen 8 und 11 Silben. <q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">Sure 99</q> fällt mit einer durchschnittlichen Verslänge von
 12,6 Silben aus dem Rahmen, doch gehört sie von ihrem Aufbau und ihrer Länge (drei
 kurze Versgruppen, insgesamt 8 Verse) her zweifellos zu Gruppe I. Auch <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">Q 105</q> (5 Verse) hat mit
 durchschnittlich 12 Silben pro Vers recht lange Einzelverse; doch ist dieser
 Durschnittswert bei sehr kurzen Texten – zu denen etwa auch <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">Q 106</q> (durchschnittlich 11 Silben, 4
 Verse) oder auch <q type="koran" versstart="103:000" versend="103:003">Q 103</q>
 (durchschnittlich 5 Silben, 2 Verse) gehören – nicht besonders aussagekräftig. Denn
 auch in Suren mit insgesamt niedrigem Silbendurchschnitt pro Vers kommen durchaus
 einzelne Verse mit 12, 13 oder sogar 14 Silben vor (z. B. <q type="koran" versstart="089:006" versend="089:006">89:6</q>.<q type="koran" versstart="089:008" versend="089:009">8.9</q>.<q type="koran" versstart="089:013" versend="089:013">13</q>; Durchschnittswert ist dabei 10,1),
 werden jedoch durch kürzere Verse aufgewogen; eine solche Balance kann sich jedoch
 bei sehr kurzen Suren naturgemäß nicht einstellen.</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Tabellarische Übersicht</hi>
 <table cols="5" rend="boxed" rows="16">
 <head>Tabellarische Übersicht</head>
 <row>
 <cell>Sure</cell>
 <cell>durchschnittliche Verslänge (in Silben pro Vers)</cell>
 <cell>Gesamtlänge</cell>
 <cell>Proportionen</cell>
 <cell>Anzahl der Versgruppen</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">93</q>
 </cell>
 <cell>10,4</cell>
 <cell>11</cell>
 <cell>2+3+3+3</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="094:000" versend="094:008">94</q>
 </cell>
 <cell>8,1</cell>
 <cell>8</cell>
 <cell>4+2+2</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="095:000" versend="095:008">95</q> (ohne <q type="koran" versstart="095:006" versend="095:006">V. 6</q>)</cell>
 <cell>8,5</cell>
 <cell>7</cell>
 <cell>3+2+2</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="097:000" versend="097:005">97</q> (ohne <q type="koran" versstart="097:004" versend="097:004">V. 4</q>)</cell>
 <cell>10,8</cell>
 <cell>4</cell>
 <cell/>
 <cell>1</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">99</q>
 </cell>
 <cell>12,6</cell>
 <cell>8</cell>
 <cell>3+2+3</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="100:000" versend="100:011">100</q>
 </cell>
 <cell>10</cell>
 <cell>11</cell>
 <cell>5+3+3</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">101</q>
 </cell>
 <cell>8,5</cell>
 <cell>11</cell>
 <cell>3+2+4+2</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="102:000" versend="102:008">102</q>
 </cell>
 <cell>9,5</cell>
 <cell>8</cell>
 <cell>2+3+3</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="103:000" versend="103:003">103</q> (ohne <q type="koran" versstart="103:003" versend="103:003">V. 3</q>)</cell>
 <cell>5</cell>
 <cell>2</cell>
 <cell/>
 <cell>1</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="104:000" versend="104:009">104</q>
 </cell>
 <cell>8,9</cell>
 <cell>9</cell>
 <cell>4+5</cell>
 <cell>2</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">105</q>
 </cell>
 <cell>12</cell>
 <cell>5</cell>
 <cell/>
 <cell>1</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">106</q>
 </cell>
 <cell>11</cell>
 <cell>4</cell>
 <cell/>
 <cell>1</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="107:000" versend="107:007">107</q>
 </cell>
 <cell>9,9</cell>
 <cell>7</cell>
 <cell>3+4</cell>
 <cell>2</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="108:000" versend="108:003">108</q>
 </cell>
 <cell>9</cell>
 <cell>3</cell>
 <cell/>
 <cell>1</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="111:000" versend="111:005">111</q>
 </cell>
 <cell>10,4</cell>
 <cell>5</cell>
 <cell/>
 <cell>1</cell>
 </row>
 </table>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="h2">Thematische Klassifikation der Suren aus Gruppe I</hi>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>Innerhalb von Gruppe I zeichnen sich folgende thematische Unterabteilungen ab, die
 ihrerseits wiederum einen durchaus plausiblen Entwicklungsverlauf ergeben<note place="end">Vgl. im Einzelnen <bibl>Sinai, „The Qurʾan as Process“,
 425–429</bibl> .</note>:</p>
 <p>
 <list rend="runon" type="bulleted">
 <label n="1"/>
 <item n="1">Mekkasuren (<q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">Q
 105</q>, <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">106</q>):
 Gott tritt primär als Schirmherr Mekkas auf, nicht als universaler Schöpfer
 und Richter. Während die Beziehung zwischen Gott und Mensch in anderen
 frühmekkanischen Suren massiv gestört scheint (vgl. die im nächsten Absatz
 aufgeführten Gerichtsansagen), finden sich hier noch keine allgemeinen Rügen
 des Menschen (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʾinsān</lang>). Ebenso
 überraschend ist angesichts der für spätere Suren charakteristischen
 Verunglimpfungen der mekkanischen Zeitgenossen Muḥammads als „Ungläubige“
 der grundsätzlich positive Bezug beider Texte auf das mekkanische
 Gemeinwesen. Nicht auszuschließen ist, dass es sich bei <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">Q 105</q> und <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">106</q> um ‚Verdichtungen’
 mekkanischer Lokaltraditionen handelt, die u. U. wesentlich älter als die
 übrigen Korantexte sind.</item>
 <label n="2"/>
 <item n="2">Gerichtsansagen (<q type="koran" versstart="095:000" versend="095:008">Q 95</q>, <q type="koran" versstart="102:000" versend="102:008">102</q>, <q type="koran" versstart="103:000" versend="103:003">103</q>, <q type="koran" versstart="104:000" versend="104:009">104</q>, <q type="koran" versstart="107:000" versend="107:007">107</q>): Im Gegensatz zu <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">Q 105</q> und <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">106</q> konstatieren diese Texte
 eine fundamentale Störung und Krise im Gott-Mensch-Verhältnis. In formaler
 Hinsicht handelt es sich um kurze Droh- und Scheltworte, Wehsprüche und
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche.</item>
 <label n="3"/>
 <item n="3">Kürzere eschatologische Bilder (<q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">Q 99</q>, <q type="koran" versstart="100:000" versend="100:011">100</q>, <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">101</q>, <q type="koran" versstart="111:000" versend="111:005">111</q>): <q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">Q 99</q>, <q type="koran" versstart="100:000" versend="100:011">100</q> und <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">101</q> malen bestimmte Elemente des bereits in b)
 thematisierten Jüngsten Gerichts und/oder der anschließenden Bestrafung der
 Verdammten weiter aus; mit <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">Q 101</q> liegt dabei die früheste, noch sehr kurze
 koranische Antithese von Seligen und Verdammten vor. Die einzelnen
 Versgruppen der drei genannten Suren haben bereits Gesätzcharakter, auch
 wenn sie zumeist sehr kurz sind und eine enge thematische und syntaktische
 Verflechtung aufweisen, die in genuin mehrgesätzigen Suren häufig nicht
 vorhanden ist. Wahrscheinlich ist auch <q type="koran" versstart="111:000" versend="111:005">Sure 111</q> in dieser Gruppe einzuordnen, da auch sie
 vor allem eine bildhafte Schilderung der ewigen Verdammnis darstellt; in
 ihrer Darstellung des Höllenfeuers berührt sie sich zudem mit dem Ende von
 <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">Q 101</q>.</item>
 <label n="4"/>
 <item n="4">Trostsuren (<q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">Q
 93</q>, <q type="koran" versstart="094:000" versend="094:008">94</q>, <q type="koran" versstart="108:000" versend="108:003">108</q>): Alle drei
 Suren richten sich in der 2. Person Singular an den Verkünder und sind
 strukturell aus den beiden Momenten (i) Vergegenwärtigung erwiesener
 Wohltaten (z. T. ergänzt um Verheißungen und Zusprüche) und (ii)
 ethisch-religiöse Folgerungen daraus aufgebaut; sie lassen sich insofern als
 biographische Adaptionen des Aufrisses von <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">Q 106</q> beschreiben. Die
 Tatsache, dass der Verkünder einer individuellen Zusprache Gottes gewürdigt
 wird, unterstreicht seine herausgehobene Stellung und seine Nähe zu
 Gott.</item>
 <label n="5"/>
 <item n="5">
 <q type="koran" versstart="097:000" versend="097:005">Q 97</q>: Es handelt
 sich um die früheste, hier noch nicht in einen übergreifenden literarischen
 Zusammenhang integrierte koranische Offenbarungsbestätigung (zur Datierung
 s. im Einzelnen den Kommentar zu <q type="koran" versstart="097:000" versend="097:005">Q 97</q>).</item>
 </list>
</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Gruppe II</hi>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Allgemeine Charakterisierung</hi>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>Die meisten Suren der Gruppe II bestehen aus drei oder vier Gesätzen, d. h. 4 bis 10
 Verse umfassenden Abschnitten, die sich z. T. wiederum in distinkte Versgruppen
 gliedern (<q type="koran" versstart="081:000" versend="081:029">Q 81</q> ist mit
 sieben Gesätzen, von denen drei aus lediglich drei Versen bestehen, eine Ausnahme).
 Zwischen einzelnen Gesätzen sind dabei schon deutliche Attraktionsbeziehungen
 erkennbar, welche die Surenhauptteile späterer Texte präfigurieren. In der Verslänge
 entsprechen diese Suren denen der ersten Gruppe (ca. 8 bis 11 Silben). Die
 Gesamtlänge dieser Texte liegt typischerweise zwischen 15 und 25 Versen. <q type="koran" versstart="073:000" versend="073:020">Q 73</q> fällt mit einer
 durchschnittlichen Verslänge von 17,4 Silben stark aus dem Rahmen, steht jedoch in
 Länge und Aufbau den übrigen Texten der zweiten Gruppe nahe.</p>
 <p>Inhaltlich fällt auf, dass in Gruppe II erstmals umfangreiche Antithesen (<q type="koran" versstart="082:000" versend="082:019">Q 82</q>, <q type="koran" versstart="084:000" versend="084:025">84</q>, <q type="koran" versstart="088:000" versend="088:026">88</q>) sowie die ersten Straflegenden (<q type="koran" versstart="085:000" versend="085:022">Q 85</q>, <q type="koran" versstart="089:000" versend="089:030">89</q>, <q type="koran" versstart="091:000" versend="091:015">91</q>) auftreten; in beiderlei Hinsicht
 gilt, dass sich hierin für die weitere Korangenese folgenschwere literarische
 Weichenstellungen vollziehen.</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Tabellarische Übersicht</hi>
 <table cols="5" rend="boxed" rows="13">
 <head>Tabellarische Übersicht</head>
 <row>
 <cell>Sure</cell>
 <cell>durchschnittliche Verslänge (in Silben pro Vers)</cell>
 <cell>Gesamtlänge</cell>
 <cell>Proportionen</cell>
 <cell>Anzahl der Versgruppen</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="081:000" versend="081:029">81</q> (ohne <q type="koran" versstart="081:029" versend="081:029">V. 29</q>)</cell>
 <cell>9</cell>
 <cell>28</cell>
 <cell>[6+3+5]+[4+3+3+4]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="081:082" versend="081:082">82</q>
 </cell>
 <cell>10,7</cell>
 <cell>19</cell>
 <cell>5+3+4+4+3</cell>
 <cell>5</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="084:000" versend="084:025">84</q> (ohne <q type="koran" versstart="084:025" versend="084:025">V. 25</q>)</cell>
 <cell>11,9</cell>
 <cell>24</cell>
 <cell>[6+9]+[4+5]</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="085:000" versend="085:022">85</q> (ohne <q type="koran" versstart="085:007" versend="085:011">V.
 7–11</q>)</cell>
 <cell>7,8</cell>
 <cell>17</cell>
 <cell>3+4+4+6</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="086:000" versend="086:017">86</q> (ohne
 Verstrenner zwischen <q type="koran" versstart="086:015" versend="086:016">V. 15.16</q>)</cell>
 <cell>8,7</cell>
 <cell>16</cell>
 <cell>4+6+6</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="087:000" versend="087:019">87</q> (ohne <q type="koran" versstart="087:007" versend="087:007">V. 7</q>)</cell>
 <cell>10</cell>
 <cell>19</cell>
 <cell>7+7+4</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="088:000" versend="088:026">88</q>
 </cell>
 <cell>9,5</cell>
 <cell>26</cell>
 <cell>[7+9]+4+6</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="089:000" versend="089:030">89</q> (ohne <q type="koran" versstart="089:015" versend="089:016">V. 15.16</q>
 sowie <q type="koran" versstart="089:023" versend="089:024">23.24</q>.<q type="koran" versstart="089:027" versend="089:030">27–30</q>)</cell>
 <cell>10,1</cell>
 <cell>22</cell>
 <cell>5+9+[4+4]</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="090:000" versend="090:020">90</q> (ohne <q type="koran" versstart="090:017" versend="090:020">V.
 17–20</q>)</cell>
 <cell>9</cell>
 <cell>16</cell>
 <cell>4+6+6</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="091:000" versend="091:015">91</q> (mit
 Verstrenner in <q type="koran" versstart="091:014" versend="091:014">V.
 14</q>)</cell>
 <cell>9,9</cell>
 <cell>16</cell>
 <cell>[4+6]+[3+3]</cell>
 <cell>2</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="092:000" versend="092:021">92</q>
 </cell>
 <cell>9,8</cell>
 <cell>21</cell>
 <cell>4+[3+4+2]+[3+5]</cell>
 <cell>6</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="096:000" versend="096:019">96</q>
 </cell>
 <cell>9,4</cell>
 <cell>19</cell>
 <cell>5+3+[6+5]</cell>
 <cell>4</cell>
 </row>
 </table>
</p>
 <!--<p/>-->
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="h1">Gruppe IIIa und IIIb</hi>
</p>
 <p>
 <hi rend="italic">Allgemeine Charakterisierung</hi>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>Suren der Gruppe III enthalten mehr Gesätze (typischerweise zwischen 5 und 8), die
 ihrerseits häufig auch mehr Verse enthalten; diese Suren sind deshalb insgesamt
 umfangreicher als die Texte aus Gruppe II (in der Regel über 40 Verse). Zugleich
 weisen sie auch deutlich längere Einzelverse auf (durchschnittlich zwischen 11 und
 16 Silben).</p>
 <p>Suren wie <q type="koran" versstart="074:000" versend="074:056">Q 74</q>, <q type="koran" versstart="077:000" versend="077:050">77</q>, <q type="koran" versstart="078:000" versend="078:040">78</q> und <q type="koran" versstart="080:000" versend="080:042">80</q> stehen eigentlich zwischen der
 zweiten und dritten Gruppe: Von der Verslänge her (zwischen 8,7 und 10,5 Silben)
 gehören sie noch zu Gruppe II, sind dabei jedoch bereits merklich länger. Zusammen
 mit einigen weiteren Texten bilden sie eine relativ konsistente Subklasse:
 Durchschnittliche Verslänge zwischen 8,7 und 11,2 Silben, Surenlänge zwischen 36 und
 54 Versen, die sich in 7 bis 11 Gesätze gliedern. Möglicherweise markieren die
 genannten Suren den Übergang von der zweiten zur dritten Gruppe; sie sind deshalb in
 der folgenden Tabelle als Gruppe IIIa den übrigen Suren der dritten Gruppe (IIIb)
 vorangestellt.</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Tabellarische Übersicht zu Gruppe IIIa</hi>
 <table cols="5" rend="boxed" rows="13">
 <head>Tabellarische Übersicht zu Gruppe IIIa</head>
 <row>
 <cell>Sure</cell>
 <cell>durchschnittliche Verslänge (in Silben pro Vers)</cell>
 <cell>Gesamtlänge</cell>
 <cell>Proportionen</cell>
 <cell>Anzahl der Versgruppen</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="053:000" versend="053:062">53</q> (ohne <q type="koran" versstart="053:023" versend="053:023">V. 23</q> und <q type="koran" versstart="053:026" versend="053:032">26–32</q>)</cell>
 <cell>10,4</cell>
 <cell>54</cell>
 <cell>[12+6+6]+[5+5+7+7]+6</cell>
 <cell>8</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="074:000" versend="074:056">74</q> (ohne <q type="koran" versstart="074:031" versend="074:031">V. 31</q> und <q type="koran" versstart="074:056" versend="074:056">56</q>)</cell>
 <cell>8,7</cell>
 <cell>54</cell>
 <cell>[7+3]+[7+9+4+6+11]+7</cell>
 <cell>8</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="075:000" versend="075:040">75</q>
 </cell>
 <cell>11,2</cell>
 <cell>40</cell>
 <cell>6+[9+4+6]+[5+5+59]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="077:000" versend="077:050">77</q> (mit
 Verstrenner in <q type="koran" versstart="077:027" versend="077:027">V.
 27</q>; Sure enthält einen Refrain)</cell>
 <cell>10,5</cell>
 <cell>51</cell>
 <cell>[7+8]+[4+5+5]+[6+6+5+5]</cell>
 <cell>9</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="078:000" versend="078:040">78</q> (ohne <q type="koran" versstart="078:037" versend="078:040">V.
 37–40</q>)</cell>
 <cell>10,2</cell>
 <cell>36</cell>
 <cell>5+11+[4+6+4+6]</cell>
 <cell>6</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="079:000" versend="079:046">79</q> (ohne <q type="koran" versstart="079:033" versend="079:033">V. 33</q>, mit
 Verstrenner in <q type="koran" versstart="079:040" versend="079:040">V.
 40</q>)</cell>
 <cell>10,9</cell>
 <cell>45</cell>
 <cell>[5+9]+[6+6+6]+[8+5]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="080:000" versend="080:042">80</q>
 </cell>
 <cell>8,9</cell>
 <cell>42</cell>
 <cell>[4+6+6]+[7+9]+[5+5]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 </table>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="h2">Tabellarische Übersicht zu Gruppe IIIb</hi>
 <table cols="5" rend="boxed" rows="13">
 <head>Tabellarische Übersicht zu Gruppe IIIb</head>
 <row>
 <cell>Sure</cell>
 <cell>durchschnittliche Verslänge (in Silben pro Vers)</cell>
 <cell>Gesamtlänge</cell>
 <cell>Proportionen</cell>
 <cell>Anzahl der Versgruppen</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">51</q>
 </cell>
 <cell>15,8</cell>
 <cell>60</cell>
 <cell>[6+3+5+5+4]+[7+7+3+2+4]+[9+5]</cell>
 <cell>12</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="052:000" versend="052:049">52</q> (ohne <q type="koran" versstart="052:021" versend="052:021">V. 21</q>)</cell>
 <cell>15,8</cell>
 <cell>48</cell>
 <cell>8+[4+4+11]+[15+4+2]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">55</q> (enthält
 einen Refrain)</cell>
 <cell>13,9</cell>
 <cell>78</cell>
 <cell>[6+7]+[17+6]+[9+16+17]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="056:000" versend="056:096">56</q> (<q type="koran" versstart="056:008" versend="056:009">V. 8.9</q>.<q type="koran" versstart="056:027" versend="056:027">27</q>.<q type="koran" versstart="056:041" versend="056:041">41</q> jeweils
 geteilt)</cell>
 <cell>11,1</cell>
 <cell>100</cell>
 <cell>[7+7+14+15+17]+[6+5+3+4]+[6+7+7+2]</cell>
 <cell>13</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="068:000" versend="068:052">68</q>
 </cell>
 <cell>15,4</cell>
 <cell>52</cell>
 <cell>[7+9]+[9+9]+[9+4+5]</cell>
 <cell>7</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="069:000" versend="069:052">69</q> (ohne <q type="koran" versstart="069:007" versend="069:007">V. 7</q>, <q type="koran" versstart="069:017" versend="069:017">V. 17</q>.<q type="koran" versstart="069:019" versend="069:019">19</q>.<q type="koran" versstart="069:025" versend="069:025">25</q> jeweils
 geteilt)</cell>
 <cell>12,6</cell>
 <cell>54</cell>
 <cell>[3+6+4]+[7+7+6+8]+[6+3]</cell>
 <cell>9</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="070:000" versend="070:044">70</q> (ohne <q type="koran" versstart="070:004" versend="070:004">V. 4</q> und <q type="koran" versstart="070:022" versend="070:035">V.
 22–35</q>)</cell>
 <cell>13,3</cell>
 <cell>29</cell>
 <cell>6+[7+7]+[3+6]</cell>
 <cell>5</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="073:000" versend="073:020">73</q>
 <note place="end">S. o. Anm. 3.</note> (ohne <q type="koran" versstart="073:020" versend="073:020">V. 20</q>)</cell>
 <cell>17,5</cell>
 <cell>18</cell>
 <cell>10+[4+5]</cell>
 <cell>3</cell>
 </row>
 <row>
 <cell>
 <q type="koran" versstart="083:000" versend="083:036">83</q>
 </cell>
 <cell>12,6</cell>
 <cell>36</cell>
 <cell>6+[3+8+4+7]+8</cell>
 <cell>6</cell>
 </row>
 </table>
</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Anhang: Korrelation von Gesamtlänge und Verslänge bei den
 frühmekkanischen Suren</hi>
</p>
 <p>Die Tatsache, dass sich die frühmekkanischen Texte in vier relativ distinkte
 Subgruppen einteilen lassen, läßt sich besonders gut in Form einer graphischen
 Darstellung veranschaulichen, welche die Gesamtlänge der jeweiligen Sure auf der
 x-Achse und die durchschnittliche Verslänge auf der y-Achse abbildet. Das folgende
 Diagramm wurde von Nora K. Schmid erstellt.</p>
 <p>Graphikverknüpfung einfügen, ggf. das Schaubild zuvor konvertieren!</p>
 </text>
 <label n="3">Register der in den frühmekkanischen Suren erscheinenden Textsorten</label>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h1">Vorbemerkungen</hi>
</p>
 <p>Die Erkenntnis, dass auch literarische Texte – zumal solche, die in oral geprägten
 Kulturen wie denen der Alten Welt entstanden sind – auf konventionalisierten
 Sprachformen beruhen und dass die möglichst präzise Erfassung dieser Formen eine
 wesentliche Voraussetzung sachgemäßer Interpretation darstellt, verdankt sich im
 Wesentlichen den Arbeiten des Alttestamentlers Hermann Gunkel (1862–1932). Während
 sich das Interesse an form- und gattungsgeschichtlichen Fragestellungen in der
 Biblistik allerdings zu einem eigenständigen Teilbereich historisch-kritischer
 Forschung ausgewachsen hat, liegt dem vorliegenden Register ein wesentlich
 bescheidenerer Anspruch zugrunde: Es soll als Basis und Kontrollinstanz für die in
 den Surenkommentaren verwendete Klassifikation koranischer Texttypen dienen und die
 dort verwendete Terminologie soweit präzisieren, dass sich ihre Anwendung nicht an
 subjektiven Intuitionen des Kommentierenden, sondern an allgemein nachvollziehbaren
 Kritierien orientiert. Zu berücksichtigen ist überdies, dass die im Folgenden
 entwickelten Kategorien keine eigenständigen und fest in einem bestimmten „Sitz im
 Leben“ verankerten <hi rend="italic">Gattungen</hi> im Sinne Gunkels darstellen,
 sondern lediglich in unterschiedlichen Koransuren rekurrierende <hi rend="italic">Texttypen</hi>, die in der Regel nur aus einzelnen Versen oder Versgruppen
 bestehen. Das Register inventarisiert insofern das Repertoire literarischer Formen,
 derer sich die einzelnen Korantexte bedienen. Da dieses Formenrepertoire jedoch von
 den individuellen Suren nicht nur gebraucht, sondern auch variiert und
 weiterentwickelt wird und im Verlaufe der koranischen Textgenese folglich
 entscheidende Veränderungen durchmacht, empfiehlt es sich, jeweils ein eigenes
 Register zu den einzelnen koranischen Textperioden anzulegen.</p>
 <p>Die spezifische Problematik einer formkritischen Klassifikation literarischer Texte
 lässt sich erhellend mit der von Ludwig Wittgenstein geprägten Metapher der
 „Familienähnlichkeiten“ beschreiben: Im Kontext der Frage danach, was
 unterschiedlichen Spielen gemeinsam ist, gelangt Wittgenstein zu der Einsicht, dass
 es nicht ein einziges identisches Merkmal (bzw. eine identische Menge von Merkmalen)
 gibt, das allen Spielen zukommt, sondern dass überlappende Teilgruppen von Spielen
 jeweils bestimmte Eigenschaften gemeinsam haben, von denen jedoch keine einzige als
 unabdingbare Voraussetzung dafür angesehen werden kann, dass eine Tätigkeit ein
 „Spiel“ darstellt. Der Gehalt des Begriffs „Spiel“ beruht insofern auf einem „Netz
 von Ähnlichkeiten, die einander übergreifen und kreuzen“ und die Wittgenstein mit
 den Ähnlichkeiten vergleicht, „die zwischen den Gliedern einer Familie bestehen:
 Wuchs, Gesichtszüge, Augenfarbe, Gang Temperament, etc. etc.“ (Philosophische
 Untersuchungen, §§ 66 f.) Genauso gilt für manche Klassen der hier entwickelten
 Typologie literarischer Formen, dass nicht alle der ihnen jeweils zugeordneten
 Textstellen jedes einzelne der zur Bestimmung der jeweiligen Klasse verwendeten
 Kriterien erfüllen. Besonders deutlich werden die Grenzen einer taxonomischen
 Herangehensweise etwa bei den Kategorien „Warnsprüche“ (vgl. als Beispiel <q type="koran" versstart="078:017" versend="078:017">78:17</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna yauma l-faṣli kāna mīqātā</lang>, „Der Tag der
 Trennung ist ein festgesetzter Termin“) und „theologische Prädikationen“ (vgl. <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna rabbaka la-bi-l-mirṣād</lang>, „Dein Herr liegt auf
 der Lauer“). Denn ein Gutteil der weiter unten als theologische Prädikationen
 beschriebenen Stellen – darunter der gerade zitierte <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">Vers 89:14</q> – sind durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna</lang> eingeleitete warnende Nominalsätze und könnten
 insofern mit Fug und Recht zu den Warnsprüchen gezählt werden. Daneben gibt es
 jedoch auch als Nominalsätze formulierte Feststellungen über Gott, die keinen
 warnenden Charakter haben (<q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q>: <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna rabbaka wāsiʿu l-maġfirati</lang>,
 „dein Herr ist weit in seiner Barmherzigkeit“), gleichwohl aber eine offensichtliche
 sachliche und formale Nähe zu Stellen wie <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q> aufweisen. Setzt man nun <q type="koran" versstart="078:017" versend="078:017">78:17</q> und <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q> in eine Klasse und <q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q> in eine andere, so
 verunklart die Klassifikation die zwischen <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q> und <q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q> bestehende Ähnlichkeit; setzt man jedoch <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q> und <q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q> in eine Klasse und <q type="koran" versstart="078:017" versend="078:017">78:17</q> in eine andere, wie
 dies weiter unten geschieht, so setzt sich die Klassifikation über die zwischen <q type="koran" versstart="078:017" versend="078:017">78:17</q> und <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q> vorliegende Gemeinsamkeit
 hinweg. Da eine formale Taxonomie literarischer Texte immer ein
 <lang xml:lang="lat-Latn">post-hoc-</lang>Konstrukt ist, läuft prinzipiell jeder
 Klassifikationsversuch Gefahr, zugunsten einer säuberlichen Abgrenzung der einzelnen
 Kategorien reale Kontinuitäten und Gemeinsamkeiten zwischen einzelnen Textstellen zu
 ignorieren. Sofern es jedoch – wie beim Koran – offensichtlich ist, dass das
 betreffende Korpus feststehende Formen und Muster gebraucht, dürfte eine Taxonomie
 wie die folgende im Zweifelsfall gleichwohl mehr nutzen als schaden, selbst wenn die
 Grenzen zwischen den einzelnen Textgruppen in Einzelfällen durchaus auch anders
 hätten gezogen werden könnten.</p>
 <p>Eine weitere Beschränkung der im Folgenden entwickelten Klassifikation – die bei
 nicht am Reißbrett konstruierten Texten ebenfalls unvermeidlich sein dürfte –
 besteht darin, dass viele der zur Bestimmung der einzelnen Formen verwendeten
 Kriterien nicht auf derselben konzeptuellen Ebene stehen und sich insofern nicht
 auschließen. So beruht die Beschreibung eines Abschnitts als „Antithese“ auf seiner
 übergreifenden kompositionellen Gestaltung (der makrostrukturellen Entgegensetzung
 von Passagen über Selige und solchen über Verdammte), während andere Kategorien (z.
 B. die des <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Spruchs oder Wehspruchs) durch
 terminologische Merkmale auf der Satzebene definiert sind. Aus diesem Grund ergibt
 sich eine relativ große Anzahl von Stellen, die mehr als einer Form zugeordnet
 werden mussten. Antithesen etwa enthalten als Gliedformen häufig Lehrfragen,
 Wehsprüche, Tugend- und Lasterkataloge etc., und die meisten Rückblenden sind
 zugleich auch Tugend- oder Lasterkataloge. In derartigen Fällen wurden die
 betreffenden Stellen mehrfach in das Register aufgenommen, wobei Genaueres jeweils
 dem betreffenden Surenkommentar zu entnehmen ist.</p>
 <p>Eine systematische Durchsicht der mekkanischen Texte unter formkritischem
 Gesichtspunkt ist erstmals in <bibl>Angelika Neuwirths Studien zur Komposition der
 mekkanischen Suren</bibl> unternommen worden, deren Analyse Neil Robinson dann
 in seiner Einleitung in den Koran <bibl>Discovering the Qur’an: A Contemporary
 Approach to a Veiled Text (London, 2003)</bibl> adaptiert hat. Die hier und im
 Kommentar verwendete formkritische Terminologie stützt sich in wesentlichen Teilen
 auf Neuwirth, wobei jedoch im Zuge der Kommentierung der frühmekkanischen Suren die
 Einführung einer Reihe zusätzlicher Begrifflichkeiten (wie „Scheltwort“, „Drohwort“,
 „theologische Prädikation“, „Werkaffirmation“) und auch eine teilweise Modifikation
 bereits von ihr geprägter Termini geboten schien. Um dem Leser einen bequemen
 Vergleich der drei Taxonomien zu ermöglichen, wird im Zusammenhang mit den einzelnen
 Texttypen jeweils auf die entsprechenden Stellen bei Neuwirth und Robinson
 verwiesen. Dabei beschränken sich die Literaturhinweise auf deren allgemeine
 formkritische Übersichten; die von beiden im Anschluß daran vorgelegten Analysen von
 Einzelsuren (<bibl>Neuwirth, Studien, 204–235</bibl> ; <bibl>Robinson, Discovering,
 126–146</bibl>) werden nicht eigens angeführt, da sie sich die relevanten
 Passagen ohne weiteres lokalisieren lassen.</p>
 <!--<p/>-->
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="h1">Alphabetischer Überblick über die frühmekkanischen Textsorten</hi>
</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">abmildernde Zusätze:</hi> →Zusätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">akkumulative Schwurserien:</hi> →Schwüre.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Anreden der Verdammten, der Seligen und der Höllenwächter:</hi>
 Anreden der Verdammten oder Seligen durch Gott sind ein weder von Neuwirth noch von
 Robinson gesondert behandeltes, jedoch außerordentlich charakteristisches Element
 frühmekkanischer Jenseitsbilder, das zum szenischen Charakter vieler koranischer
 Jenseitsschilderungen beiträgt. Sie werden deshalb hier als eigenständige Kategorie
 neben den →Paradies- und →Höllenbeschreibungen erfasst. Oft stehen solche Anreden
 als Nachsatz →eschatologischer Temporalsätze. An einer Stelle begegnet auch eine
 göttliche Anrede der für die Bestrafung der Verdammten zuständigen Höllenwächter.
 Stellen: a) Anrede der Verdammten: <q type="koran" versstart="051:014" versend="051:014">51:14</q>, <q type="koran" versstart="052:014" versend="052:016">52:14–16</q>, <q type="koran" versstart="054:048" versend="054:048">54:48</q>, <q type="koran" versstart="055:043" versend="055:043">55:43</q>, <q type="koran" versstart="074:042" versend="074:042">74:42</q>, <q type="koran" versstart="077:029" versend="077:031">77:29–31</q>, <q type="koran" versstart="077:038" versend="077:039">77:38.39</q>, <q type="koran" versstart="078:030" versend="078:030">78:30</q>, <q type="koran" versstart="083:017" versend="083:017">83:17</q>, <q type="koran" versstart="089:027" versend="089:030">89:27–30</q>; b) Anrede der Seligen: <q type="koran" versstart="069:024" versend="069:024">69:24</q>, <q type="koran" versstart="077:043" versend="077:043">77:43</q>; c) Anrede der Höllenwächter: <q type="koran" versstart="069:030" versend="069:037">69:30–37</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Anreden des Verkünders:</hi> Robinson bezeichnet einen Großteil der
 hier subsumierten Passagen als „messenger sections“, s. <bibl>Discovering,
 120–122</bibl> . Sie bestehen zu einem wesentlichen Teil aus verschiedenen
 Aufrufen in der 2. Person Singular, die den Verkünder zu Gotteslob und Rezitation,
 zur Verkündigungstätigkeit, zu tugendhaftem Verhalten oder zur Geduld und Meidung
 der Ungläubigen anhalten. Besonders häufig stehen solche Aufrufe am Surenanfang oder
 -schluss. Bei der Interpretation ist dabei zu berücksichtigen, dass viele
 singularische Aufrufe, in denen es nicht um die eigentliche Verkündigungstätigkeit
 geht (etwa Aufrufe zum Gotteslob oder zu ethischem Verhalten), sich nicht allein auf
 den Verkünder beziehen, sondern eine über dessen Person hinausgehende, allgemeine
 Relevanz besitzen (vgl. <bibl>Neuwirth, Studien, 196</bibl> , die von Aufrufen an
 „den einzelnen Gläubigen“ spricht). Beide Bezüge, der auf den Verkünder und der auf
 den gewöhnlichen Gläubigen, stehen dabei nicht im Widerspruch, insofern der
 Verkünder auch als exemplarischer Gläubiger auftritt. Dies zeigt sich auch daran,
 dass in <q type="koran" versstart="053:062" versend="053:062">53:62</q> statt der
 sonst üblichen singularischen Schlussrufe ein im Plural formulierter →Aufruf zur
 Gottesanbetung steht; auch für die meisten singularischen Aufrufe ist deshalb ein
 pluralischer Sinn in Rechnung zu stellen. Weitere Anreden des Verkünders sind
 Tröstungen, Verheißungen, Aussagen über seine Rolle und Kompetenz
 („Verkünderprädikationen“) u. a. An den Verkünder gerichtete →polemische Fragen über
 die Ungläubigen werden hier nicht eigens behandelt. Literatur: <bibl>Neuwirth,
 Studien, 196</bibl> („Aufrufe zur Askese und Übung der qurʾān-Rezitation“,
 „Trostreden“), 200 f. („Schlußrufe bzw. Schlußimperative“); <bibl>Robinson,
 Discovering, 109 f.</bibl> („biddings“), 121 („words of solace“), 122
 („concluding directives“). – liturgische Aufrufe: Aufrufe zu Gotteslob, Gottesdienst
 und Koranrezitation, die häufig am Surenanfang und Surenschluss begegnen (in der
 frühen <q type="koran" versstart="106:001" versend="106:003">Sure 106:1–3</q> steht
 ein vergleichbarer Aufruf in der 3. Person Plural und richtet sich an das Kollektiv
 der Quraiš; →Aufrufe). Stellen: <q type="koran" versstart="052:048" versend="052:049">52:48.49</q>, <q type="koran" versstart="056:074" versend="056:074">56:74</q>, <q type="koran" versstart="056:096" versend="056:096">56:96</q>, <q type="koran" versstart="069:052" versend="069:052">69:52</q>, <q type="koran" versstart="073:001" versend="073:004">73:1–4</q>, <q type="koran" versstart="073:008" versend="073:009">73:8.9</q>, <q type="koran" versstart="074:003" versend="074:003">74:3</q>, <q type="koran" versstart="087:001" versend="087:001">87:1</q>, <q type="koran" versstart="096:001" versend="096:001">96:1</q>.<q type="koran" versstart="096:003" versend="096:003">3</q>, <q type="koran" versstart="096:019" versend="096:019">96:19</q>, <q type="koran" versstart="108:002" versend="108:002">108:2</q>. – Aufrufe zur
 Verkündigung: halten den Verkünder an, seine Hörer zu „warnen“ o. ä.; in <q type="koran" versstart="075:016" versend="075:016">75:16</q> findet sich ein
 negativer Aufruf, der im Verbot der übereilten Rezitation besteht und dem dann in <q type="koran" versstart="075:018" versend="075:018">V. 18</q> ein positiver
 Aufruf folgt. Stellen: <q type="koran" versstart="051:055" versend="051:055">51:55</q>, <q type="koran" versstart="052:029" versend="052:029">52:29</q>, <q type="koran" versstart="074:001" versend="074:002">74:1.2</q>, <q type="koran" versstart="075:016" versend="075:016">75:16</q>, <q type="koran" versstart="075:018" versend="075:018">75:18</q>, <q type="koran" versstart="084:024" versend="084:024">84:24</q>, <q type="koran" versstart="087:009" versend="087:009">87:9</q>, <q type="koran" versstart="088:021" versend="088:021">88:21</q>, <q type="koran" versstart="093:011" versend="093:011">93:11</q>. – ethische Aufrufe: halten den
 Verkünder (und implizit auch seine Anhänger) zu gottgefälligem moralischen Handeln
 an. Stellen: <q type="koran" versstart="074:004" versend="074:006">74:4–6</q>, <q type="koran" versstart="093:009" versend="093:010">93:9.10</q>, <q type="koran" versstart="094:007" versend="094:008">94:7.8</q>. – Mahnungen zur
 Standhaftigkeit und zur Abkehr von den Ungläubigen: ermahnen den Verkünder zur
 Geduld, Standhaftigkeit und zur Abkehr von den Ungläubigen. Eine Unterkategorie von
 großer formaler Kohärenz wird durch <lang xml:lang="ar-Latn">ḏarnī</lang>
 eingeleitet; hier figuriert Gott stets in der 1. Person Singular und ein
 exemplarischer Sünder in der 3. Person Singular (vgl. <bibl>Neuwirth, Studien, 199
 f.</bibl>). Stellen: a) durch <lang xml:lang="ar-Latn">ḏarnī/-hum</lang>
 eingeleitet: <q type="koran" versstart="052:045" versend="052:045">52:45</q>, <q type="koran" versstart="068:044" versend="068:044">68:44</q>, <q type="koran" versstart="070:042" versend="070:042">70:42</q>, <q type="koran" versstart="073:011" versend="073:011">73:11</q>, <q type="koran" versstart="074:011" versend="074:015">74:11–15</q> (mit polemischer Werkliste);
 b) sonstige: <q type="koran" versstart="051:054" versend="051:054">51:54</q>, <q type="koran" versstart="052:048" versend="052:048">52:48</q>, <q type="koran" versstart="053:029" versend="053:030">53:29.30</q>, <q type="koran" versstart="068:008" versend="068:009">68:8.9</q>, <q type="koran" versstart="068:010" versend="068:010">68:10</q>, <q type="koran" versstart="068:048" versend="068:051">68:48–51</q> (mit integrierter Reminiszenz
 in <q type="koran" versstart="068:049" versend="068:050">V. 49.50</q>), <q type="koran" versstart="070:005" versend="070:007">70:5–7</q>, <q type="koran" versstart="073:010" versend="073:010">73:10</q>, <q type="koran" versstart="074:007" versend="074:007">74:7</q>, <q type="koran" versstart="086:017" versend="086:017">86:17</q>. –
 <lang xml:lang="ar-Latn">qul</lang>-Anweisungen: sind in frühmekkanischer Zeit noch
 selten, werden aber später zu einem außerordentlich häufigen Mittel, um die in
 vielen mittel- und spätmekkanischen Texten dominierende Aufeinanderfolge von
 →gegnerischen Einwänden und koranischen Antworten darauf zu strukturieren.
 Bemerkenswert ist, dass die wohl früheste
 <lang xml:lang="ar-Latn">qul</lang>-Anweisung in <q type="koran" versstart="079:018" versend="079:018">79:18</q> innerhalb einer Mose-Erzählung steht und sich gerade
 nicht an Muḥammad richtet: Moses wird von Gott zu Pharaoh gesandt und soll diesen
 zur Läuterung auffordern. In <q type="koran" versstart="056:049" versend="056:049">56:49</q> und <q type="koran" versstart="052:031" versend="052:031">52:31</q>
 wird dann erstmals Muḥammad angeredet, die Form der
 <lang xml:lang="ar-Latn">qul</lang>-Anweisung wird also gleichsam in die Gegenwart
 importiert. Stellen: <q type="koran" versstart="052:031" versend="052:031">52:31</q>, <q type="koran" versstart="056:049" versend="056:049">56:49</q>, <q type="koran" versstart="079:018" versend="079:018">79:18</q>. –
 Verkünderprädikationen: charakterisieren in Gestalt von Nominalsätzen der 2. Person
 Singular Aufgabe und Rolle des Verkünders bzw. wehren gegnerische Unterstellungen
 ab, er sei ein Dichter, Wahrsager o. ä. Positive Verkünderprädikationen werden durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinnamā</lang> eingeleitet (<q type="koran" versstart="088:021" versend="088:021">88:21</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinnamā ʾanta muḏakkir</lang>, <q type="koran" versstart="079:045" versend="079:045">79:45</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinnamā ʾanta munḏiru man yaḫšāha</lang>), während negative
 Prädikationen durch die Präpositionalgruppe
 <lang xml:lang="ar-Latn">bi-niʿmati rabbika</lang> und ein dem Prädikat
 vorausgehendes <lang xml:lang="ar-Latn">bi-</lang> charakterisiert sind. Neuwirth
 und Robinson grenzen diese Kategorie nicht eigens ab, doch empfiehlt es sich, sie
 von den eigentlichen Zusprüchen zu unterscheiden. Stellen: <q type="koran" versstart="052:029" versend="052:029">52:29</q>, <q type="koran" versstart="056:049" versend="056:049">56:49</q>, <q type="koran" versstart="068:002" versend="068:002">68:2</q>.<q type="koran" versstart="068:004" versend="068:004">4</q>, <q type="koran" versstart="079:045" versend="079:045">79:45</q>, <q type="koran" versstart="088:021" versend="088:022">88:21.22</q>. – Tröstungen des Verkünders (Zusprüche,
 Verheißungen und Rückblicke): trösten den Verkünder über den von ihm erfahrenen
 Widerstand hinweg, vergewissern ihn des göttlichen Wohlwollens und verheißen ihm
 diesseitige und jenseitige Erleichterung. <q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">Q 93</q>, <q type="koran" versstart="094:000" versend="094:008">94</q> und <q type="koran" versstart="108:000" versend="108:003">108</q> enthalten überdies Rückblicke auf dem Verkünder
 erwiesene göttliche Wohltaten. Verheißungen müssen sich nicht notwendigerweise an
 den Verkünder richten, sondern können auch den individuellen Gläubigen betreffen
 (→Verheißungen und Paradiesbeschreibungen). Stellen: <q type="koran" versstart="052:048" versend="052:048">52:48</q>, <q type="koran" versstart="068:003" versend="068:003">68:3</q>, <q type="koran" versstart="087:008" versend="087:008">87:8</q>, <q type="koran" versstart="093:003" versend="093:008">93:3–8</q>, <q type="koran" versstart="094:001" versend="094:006">94:1–6</q>, <q type="koran" versstart="108:001" versend="108:001">108:1</q>.<q type="koran" versstart="108:003" versend="108:003">3</q>. Anmerkung: Neuwirth klassifiziert
 <q type="koran" versstart="094:005" versend="094:006">94:5.6</q> als „tröstende
 Gnome“, doch ist die Stelle angesichts der Strukturähnlichkeit von <q type="koran" versstart="093:000" versend="093:011">Q 93</q> und <q type="koran" versstart="094:000" versend="094:008">Q 94</q> wohl wie <q type="koran" versstart="093:004" versend="093:005">93:4.5</q> als Verheißung einzuordnen. –
 Sonstige (Tadel und Offenbarungsankündigungen): In <q type="koran" versstart="080:001" versend="080:010">80:1–10</q> wird der Verkünder getadelt
 (vgl. <bibl>Robinson, Discovering, 122</bibl>), während <q type="koran" versstart="073:005" versend="073:005">73:5</q> und <q type="koran" versstart="087:006" versend="087:006">87:6</q> (<q type="koran" versstart="087:007" versend="087:007">V. 7</q> ist eine spätere Einschränkung)
 ihm eine bevorstehende Offenbarung ankündigen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Antithesen:</hi>Antithesen – von <bibl>Neuwirth (Studien,
 191)</bibl> und im Anschluss an sie auch von Robinson (<bibl>Discovering, 105
 f.</bibl>) als „Doppelbilder“ bzw. „diptychs“ bezeichnet – sind
 Gegenüberstellungen von Verdammten und Seligen, insbesondere ihres jenseitigen Loses
 (Paradies- und Höllenbeschreibungen), aber auch ihrer charakteristischen Verdienste
 und Verfehlungen; sie sind ein zentrales Merkmal aller drei mekkanischen
 Textperioden, wobei ihr Umfang in späteren Texten immer weiter anwächst. Antithesen
 sind eine literarische Form mit ausgeprägter makrostruktureller Potenz, d. h. sie
 können verschiedene Teilformen wie →Wehsprüche, →Rückblenden oder →Tugend- und
 Lasterkataloge enthalten. Stellen: <q type="koran" versstart="051:010" versend="051:019">51:10–19</q>, <q type="koran" versstart="052:013" versend="052:028">52:13–28</q>, <q type="koran" versstart="055:041" versend="055:077">55:41–77</q>, <q type="koran" versstart="056:010" versend="056:056">56:10b–56</q>, <q type="koran" versstart="056:088" versend="056:094">56:88–94</q>, <q type="koran" versstart="069:019" versend="069:037">69:19–37</q>, <q type="koran" versstart="075:022" versend="075:025">75:22–25</q>, <q type="koran" versstart="077:029" versend="077:045">77:29–45</q>, <q type="koran" versstart="078:021" versend="078:036">78:21–36</q>, <q type="koran" versstart="080:038" versend="080:042">80:38–42</q>, <q type="koran" versstart="082:013" versend="082:016">82:13–16</q>, <q type="koran" versstart="083:007" versend="083:028">83:7–28</q>, <q type="koran" versstart="083:029" versend="083:036">83:29–36</q>, <q type="koran" versstart="084:007" versend="084:015">84:7–15</q>, <q type="koran" versstart="085:010" versend="085:011">85:10.11</q>, <q type="koran" versstart="087:010" versend="087:013">87:10–13</q>, <q type="koran" versstart="088:002" versend="088:016">88:2–16</q>, <q type="koran" versstart="090:017" versend="090:020">90:17–20</q>, <q type="koran" versstart="091:009" versend="091:010">91:9.10</q>, <q type="koran" versstart="092:005" versend="092:011">92:5–11</q>, <q type="koran" versstart="092:014" versend="092:021">92:14–21</q>, <q type="koran" versstart="099:007" versend="099:008">99:7.8</q>, <q type="koran" versstart="101:006" versend="101:009">101:6–9</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Aufrufe:</hi> Zu an den Verkünder gerichteten Aufrufen s. die
 verschiedenen Rubriken, die unter den →Anreden des Verkünders behandelt werden.
 Paränetische oder normative Aufrufe an die Hörer stehen im Unterschied dazu in der
 2. Person Plural; sie sind in frühmekkanischer Zeit noch selten, später aber
 häufiger. In der frühen <q type="koran" versstart="106:001" versend="106:003">Sure
 106:1–3</q> begegnet ein in der 3. Person Plural formulierter Aufruf an die
 Quraiš zur Gottesanbetung, der den sonst an den Verkünder gerichteten liturgischen
 Aufrufen ähnelt. Stellen: <q type="koran" versstart="051:050" versend="051:051">51:50.51</q>, <q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q>,
 <q type="koran" versstart="053:062" versend="053:062">53:62</q>, <q type="koran" versstart="055:008" versend="055:009">55:8.9</q>, <q type="koran" versstart="106:001" versend="106:003">106:1–3</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾāyāt</lang>:</hi> →Werkaffirmationen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Beglaubigungen des Verkünders:</hi> →Offenbarungsbestätigungen und
 Beglaubigungen des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Doppelbilder:</hi> →Antithesen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Drohworte und Höllenbeschreibungen:</hi> Drohworte sind gegen ein
 bestimmtes Kollektiv oder Individuum gerichtete Ansagen einer als unausweichlich
 präsentierten göttlichen Strafe; manchmal sind sie enigmatisch-unbestimmt (<q type="koran" versstart="078:004" versend="078:004">78:4</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">kallā sa-yaʿlamūn</lang>), können die bevorstehende Strafe
 jedoch auch präziser benennen (vgl. etwa <q type="koran" versstart="111:003" versend="111:003">111:3</q>). Grammatisch handelt es sich in der Regel um
 imperfektive Verbalsätze (vgl. aber <q type="koran" versstart="051:059" versend="051:059">51:59</q>), deren Subjekt Gott (in der ersten Person Plural
 oder der dritten Person Singular) oder die Bedrohten selbst (in der dritten Person
 Plural oder Singular) sind. Inhaltlich und funktional stehen Drohworte den
 →Wehsprüchen nahe, sind jedoch formal problemlos von ihnen abzugrenzen; zum
 Unterschied zwischen Drohworten und →Warnsprüchen s. ebd. Wie →Wehsprüche können
 auch Drohworte →Lasterkataloge enthalten (vgl. <q type="koran" versstart="088:023" versend="088:024">88:23.24</q> und <q type="koran" versstart="091:010" versend="091:010">91:10</q>) und selbst wiederum in übergreifende →Antithesen
 integriert sein (so in <q type="koran" versstart="091:010" versend="091:010">91:10</q>). Höllenbeschreibungen sind längere Schilderungen insbesondere der
 den Verdammten im Jenseits zugefügten Qualen, die wie Paradiesbeschreibungen
 (→Verheißungen und Paradiesbeschreibungen) in aller Regel in →Antithesen eingebettet
 sind; wie bei Verheißungen und Paradiesbeschreibungen ist auch die Abgrenzung
 zwischen Drohworten und kürzeren Höllenbeschreibungen gelegentlich schwierig.
 Höllenbeschreibungen sind häufig mit →Anreden der Verdammten oder Seligen durch Gott
 verbunden, die hier als gesonderte Kategorie erfasst werden.</p>
 <p>Stellen: a) Drohworte: <q type="koran" versstart="051:059" versend="051:059">51:59</q>, <q type="koran" versstart="052:042" versend="052:042">52:42</q>, <q type="koran" versstart="052:047" versend="052:047">52:47</q>, <q type="koran" versstart="055:031" versend="055:031">55:31</q>, <q type="koran" versstart="055:035" versend="055:035">55:35</q>, <q type="koran" versstart="056:092" versend="056:094">56:92–94</q>, <q type="koran" versstart="068:005" versend="068:006">68:5.6</q>, <q type="koran" versstart="068:016" versend="068:016">68:16</q>, <q type="koran" versstart="068:033" versend="068:033">68:33</q>, <q type="koran" versstart="068:044" versend="068:045">68:44.45</q>, <q type="koran" versstart="074:026" versend="074:026">74:26</q>, <q type="koran" versstart="074:048" versend="074:048">74:48</q>, <q type="koran" versstart="077:017" versend="077:017">77:17</q>, <q type="koran" versstart="078:004" versend="078:005">78:4.5</q>, <q type="koran" versstart="083:015" versend="083:016">83:15.16</q>, <q type="koran" versstart="084:010" versend="084:012">84:10–12</q>, <q type="koran" versstart="084:019" versend="084:019">84:19</q>, <q type="koran" versstart="085:010" versend="085:010">85:10</q>, <q type="koran" versstart="086:015" versend="086:016">86:15.16</q>, <q type="koran" versstart="088:023" versend="088:024">88:23.24</q>, <q type="koran" versstart="091:010" versend="091:010">91:10</q>, <q type="koran" versstart="092:010" versend="092:011">92:10.11</q>, <q type="koran" versstart="092:014" versend="092:015">92:14.15</q>, <q type="koran" versstart="096:015" versend="096:018">96:15–18</q>, <q type="koran" versstart="099:008" versend="099:008">99:8</q>, <q type="koran" versstart="101:008" versend="101:009">101:8.9</q>, <q type="koran" versstart="102:003" versend="102:005">102:3–5</q>, <q type="koran" versstart="102:006" versend="102:008">102:6–8</q>, <q type="koran" versstart="104:004" versend="104:004">104:4</q>, <q type="koran" versstart="108:003" versend="108:003">108:3</q>, <q type="koran" versstart="111:002" versend="111:002">111:2</q>, <q type="koran" versstart="111:003" versend="111:005">111:3–5</q>; b) Höllenbeschreibungen: <q type="koran" versstart="055:041" versend="055:045">55:41–45</q>, <q type="koran" versstart="056:051" versend="056:056">56:51–56</q>, <q type="koran" versstart="069:035" versend="069:037">69:35–37</q>, <q type="koran" versstart="070:015" versend="070:018">70:15–18</q>, <q type="koran" versstart="073:012" versend="073:013">73:12.13</q>, <q type="koran" versstart="077:032" versend="077:033">77:32.33</q>, <q type="koran" versstart="078:021" versend="078:026">78:21–26</q>, <q type="koran" versstart="082:014" versend="082:016">82:14–16</q>, <q type="koran" versstart="088:004" versend="088:007">88:4–7</q>, <q type="koran" versstart="104:006" versend="104:009">104:6–9</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">eingeschobene Gesätze:</hi> →Zusätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">einschränkende Zusätze:</hi> →Zusätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">ergänzende Zusätze:</hi> →Zusätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">erklärende Zusätze:</hi> →Zusätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Erzählungen (Straflegenden, Reminiszenzen, Straflisten):</hi> Zu
 den koranischen Erzählungen liegt eine ausführliche Studie von Josef Horovitz vor,
 welche die einzelnen Passagen detailliert behandelt (<bibl Zotero_Id_1="TJNE7TP3"
 >Koranische Untersuchungen, Berlin / Leipzig, 1926, 1–77</bibl> ; vgl.
 <bibl>Neuwirth, Studien, 192</bibl> , und <bibl>Robinson, Discovering, 107
 f.</bibl>). Längere Erzählungen begegnen vor allem in den mittel- und
 spätmekkanischen Koransuren, wo sie häufig als Mittelteil fungieren, doch enthalten
 bereits die frühmekkanischen Texte eine Reihe von narrativen Abschnitten. Dazu
 gehören einerseits mehrversige Erzählungen, die zumeist Gottes Bestrafung früherer
 Völker schildern (Straflegenden); von Anfang an treten aber auch ein- oder
 zweiversige Reminiszenzen auf, die das Schicksal dieser Völker nur kurz evozieren.
 Narrative Abschnitte werden häufig durch Fragen eingeleitet: zu
 <lang xml:lang="ar-Latn">hal ʾatāka ḥadīṯ …</lang> („Ist die Nachricht von … zu
 dir gekommen?“) vgl. <q type="koran" versstart="038:012" versend="038:012">38:12</q>
 (Mekka II), <q type="koran" versstart="051:024" versend="051:024">51:24</q>, <q
 type="koran" versstart="079:015" versend="079:015">79:15</q> (s. a. <q
 type="koran" versstart="088:001" versend="088:001">88:1</q>, dort allerdings als
 Einleitung einer eschatologischen Schilderung); alternativ wird in derselben Zeit
 auch die Formel
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-lam-tara kaifa faʿala rabbuka bi-…</lang> („Hast du
 nicht gesehen, wie dein Herr mit … verfahren ist?“) verwendet (<q type="koran"
 versstart="089:006" versend="089:006">89:6</q>, vgl. <q type="koran"
 versstart="105:001" versend="105:001">105:1</q>). Bereits in Gruppe II begegnen
 Auflistungen von mehreren Strafgerichten (<q type="koran" versstart="089:006"
 versend="089:013">89:6–13</q>, <q type="koran" versstart="085:017"
 versend="085:018">85:17.18</q>, vgl. noch <q type="koran" versstart="069:004"
 versend="069:012">69:4–12</q> aus Gruppe IIIb), aus denen dann beginnend mit <q
 type="koran" versstart="051:024" versend="051:046">51:24–46</q> (Gruppe IIIb)
 regelrechte Erzählzyklen erwachsen. Auffällig ist, dass biblische Erzählstoffe in
 frühmekkanischer Zeit noch selten sind: Sie beschränken sich auf eine Schilderungen
 der an Abraham ergangenen Sohnesverheißung in <q type="koran" versstart="051:024"
 versend="051:036">51:24–36</q> und die Berufung des Mose und seine
 Auseinandersetzung mit Pharao in <q type="koran" versstart="079:015"
 versend="079:026">79:15–26</q>.</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:024" versend="051:046">51:24–46</q>, <q type="koran" versstart="053:050" versend="053:054">53:50–54</q>, <q type="koran" versstart="068:017" versend="068:032">68:17–32</q>, <q type="koran" versstart="068:048" versend="068:050">68:48–50</q>, <q type="koran" versstart="069:004" versend="069:012">69:4–12</q>, <q type="koran" versstart="073:015" versend="073:016">73:15.16</q>, <q type="koran" versstart="077:016" versend="076:016">77:16</q>, <q type="koran" versstart="079:015" versend="079:026">79:15–26</q>, <q type="koran" versstart="085:017" versend="085:018">85:17.18</q>, <q type="koran" versstart="089:006" versend="089:013">89:6–13</q>, <q type="koran" versstart="091:011" versend="091:015">91:11–15</q> (gegen Robinson ist <q type="koran" versstart="085:004" versend="085:004">85:4 ff.</q> nicht als
 erzählerische Reminiszenz zu werten, sondern als Verfluchung der Verdammten
 aufzufassen, s. den Kommentar zu <q type="koran" versstart="085:000" versend="085:022">Q 85</q>); <q type="koran" versstart="105:002" versend="105:005">105:2–5</q> (lässt sich nicht ohne weiteres an spätere
 Straferzählungen assimilieren, s. den Kommentar zu <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">Q 105</q>).</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">eschatologische Szenerien und Vorgänge:</hi> →eschatologische
 Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">eschatologische Temporalsätze:</hi> Für durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā</lang> oder <lang xml:lang="ar-Latn">yauma</lang>
 eingeleitete Temporalsätze, welche die dem Jüngsten Gericht vorausgehende
 Desintegration des Kosmos oder die Vorbereitungen zum Jüngsten Gericht schildern;
 sie stehen fast immer im Passiv. In der Regel folgt ihnen ein – zumeist durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">yaumaʾiḏin</lang> eingeleiteter – Nachsatz, der das
 folgende Gerichtsgeschehen beschreibt. Neuwirth hat für Vorder- und Nachsatz die
 Begriffe „eschatologische Szenerie“ und „eschatologischer Vorgang“ geprägt (
 <bibl>Studien, 191</bibl>). Obwohl eschatologische Nachsätze sich wie in <q type="koran" versstart="081:014" versend="081:014">81:14</q> auf einen einzigen
 Vers beschränken können, sind sie gelegentlich auch zu umfangreicheren →Antithesen
 ausgestaltet (<q type="koran" versstart="101:006" versend="101:009">101:6–9</q>, <q type="koran" versstart="088:002" versend="088:016">88:2–16</q>, <q type="koran" versstart="084:007" versend="084:015">84:7–15</q>, <q type="koran" versstart="079:037" versend="079:041">79:37–41</q>, <q type="koran" versstart="075:022" versend="075:025">75:22–25</q>, <q type="koran" versstart="069:019" versend="069:029">69:19–29</q>). Anstatt eines eigentlichen
 Nachsatzes können jedoch auch andere Texttypen wie →Anreden der Verdammten (<q type="koran" versstart="051:014" versend="051:014">51:14</q>, <q type="koran" versstart="052:014" versend="052:016">52:14–16</q>) oder →Wehsprüche (<q type="koran" versstart="052:011" versend="052:012">52:11.12</q>) stehen. In
 späteren Texten der frühmekkanischen Periode – also zu einem Zeitpunkt, wo die Form
 des eschatologischen Temporalsatzes bereits fest etabliert ist – begegnet
 gelegentlich nur ein isolierter Vordersatz (<q type="koran" versstart="068:042" versend="068:043">68:42.43</q>, <q type="koran" versstart="073:014" versend="073:014">73:14</q>). Andererseits gibt es Fälle, in denen ein
 eschatologischer Nachsatz ohne vorangehenden Vordersatz auftritt (<q type="koran" versstart="088:002" versend="088:002">88:2 ff.</q>, <q type="koran" versstart="075:022" versend="075:025">75:22–25</q>). Zwei formal als
 eschatologische Temporalsätze gestaltete Passagen beziehen sich nicht auf den
 Jüngsten Tag, sondern beschreiben den Todeskampf des einzelnen (<q type="koran" versstart="052:013" versend="052:016">52:13–16</q> und <q type="koran" versstart="056:083" versend="056:085">56:83–85</q>) und schildern die ‚letzten
 Dinge’ gewissermaßen aus individueller Perspektive.</p>
 <p>Sprachlich bemerkenswert ist, dass sich die in längeren
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā</lang>-Serien anzutreffende Wortstellung
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā</lang> + Subjekt + Verb (vgl. die Einleitungen von <q type="koran" versstart="081:000" versend="081:029">Q 81</q>, <q type="koran" versstart="082:000" versend="082:019">82</q> und <q type="koran" versstart="084:000" versend="084:025">84</q>; s. a. <q type="koran" versstart="077:008" versend="077:011">77:8–11</q>) von derjenigen in
 gewöhnlichen Verbalsätzen unterscheidet, wo das Verb voransteht (nicht so in <q type="koran" versstart="099:001" versend="099:003">99:1–3</q>; auch
 alleinstehende <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā</lang>-Sätze wie <q type="koran" versstart="089:021" versend="089:022">89:21.22</q> weisen die übliche
 Wortstellung auf). Das Phänomen ist als solches nicht auf den Koran begrenzt,
 sondern auch in der altarabischen Dichtung nachweisbar (s. <bibl>Alfred Bloch, Vers
 und Sprache im Altarabischen, Basel 1946, 104 f.</bibl>).</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:013" versend="051:014">51:13.14</q>, <q type="koran" versstart="052:009" versend="052:012">52:9–12</q>, <q type="koran" versstart="052:013" versend="052:016">52:13–16</q>, <q type="koran" versstart="055:037" versend="055:042">55:37–42</q>, <q type="koran" versstart="056:001" versend="056:003">56:1–3</q>, <q type="koran" versstart="056:004" versend="056:010">56:4–10a</q>, <q type="koran" versstart="056:083" versend="056:085">56:83–85</q>, <q type="koran" versstart="068:042" versend="068:043">68:42.43</q>, <q type="koran" versstart="069:013" versend="069:018">69:13–18</q>, <q type="koran" versstart="069:019" versend="069:029">69:19a–29</q>, <q type="koran" versstart="070:008" versend="070:014">70:8–14</q>, <q type="koran" versstart="070:043" versend="070:044">70:43.44</q>, <q type="koran" versstart="073:014" versend="073:014">73:14</q>, <q type="koran" versstart="074:008" versend="074:010">74:8–10</q>, <q type="koran" versstart="075:007" versend="075:015">75:7–15</q>, <q type="koran" versstart="075:022" versend="075:025">75:22–25</q>, <q type="koran" versstart="075:026" versend="075:030">75:26–30</q>, <q type="koran" versstart="077:008" versend="077:011">77:8–11</q>, <q type="koran" versstart="078:018" versend="078:020">78:18–20</q>, <q type="koran" versstart="078:038" versend="078:030">78:38</q>, <q type="koran" versstart="078:040" versend="078:040">78:40</q>, <q type="koran" versstart="079:006" versend="079:009">79:6–9</q>, <q type="koran" versstart="079:034" versend="079:041">79:34–41</q>, <q type="koran" versstart="079:046" versend="079:046">79:46</q>, <q type="koran" versstart="080:033" versend="080:037">80:33–37</q>, <q type="koran" versstart="080:038" versend="080:042">80:38–42</q>, <q type="koran" versstart="081:001" versend="081:014">81:1–14</q>, <q type="koran" versstart="082:001" versend="082:005">82:1–5</q>, <q type="koran" versstart="082:019" versend="082:019">82:19</q>, <q type="koran" versstart="084:001" versend="084:015">84:1–15</q>, <q type="koran" versstart="088:002" versend="088:016">88:2–16</q>, <q type="koran" versstart="089:021" versend="089:026">89:21–26</q>, <q type="koran" versstart="099:001" versend="099:008">99:1–8</q>, <q type="koran" versstart="100:009" versend="100:011">100:9–11</q>, <q type="koran" versstart="101:004" versend="101:009">101:4–9</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">ethische Aufrufe:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Eulogien:</hi> In frühmekkanischer Zeit begegnet lediglich eine
 einzige Eulogie (<q type="koran" versstart="055:078" versend="055:078">55:78</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">tabāraka smu rabbika ḏi l-ǧalāli wa-l-ʾikrām</lang>).</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">
 <lang xml:lang="ar-Latn">fāʿilāt</lang>-Serien:</hi> →Schwüre.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">gegnerische Fragen und Einwände:</hi> Die betreffenden Stellen
 referieren allesamt einen Einwand oder eine Frage der koranischen Hörer oder Gegner
 (bzw. verweigern eine solche Antwort, vgl. <q type="koran" versstart="079:042" versend="079:044">79:42–44</q>); durch Formulierungen wie
 <lang xml:lang="ar-Latn">yasʾalūna</lang>,
 <lang xml:lang="ar-Latn">saʾala sāʾilun</lang>,
 <lang xml:lang="ar-Latn">(kānū) yaqūlūn</lang> o. ä. sind sie explizit als Zitate
 markiert. Die Antworten bzw. Entgegnungen können ganz unterschiedlich sein: In <q type="koran" versstart="070:005" versend="070:005">70:5 ff.</q> folgt eine
 →Mahnung zur Standhaftigkeit, in <q type="koran" versstart="051:013" versend="051:013">51:13</q> steht als Antwort ein →eschatologischer
 Temporalsatz, in <q type="koran" versstart="078:004" versend="078:005">78:4.5</q>
 ein →Drohwort. Stellen: <q type="koran" versstart="051:012" versend="051:012">51:12</q>, <q type="koran" versstart="056:047" versend="056:048">56:47.48</q>,
 <q type="koran" versstart="070:001" versend="070:003">70:1–3</q>, <q type="koran" versstart="075:006" versend="075:006">75:6</q>, <q type="koran" versstart="078:001" versend="078:003">78:1–3</q>, <q type="koran" versstart="079:010" versend="079:012">79:10–12</q>, <q type="koran" versstart="079:042" versend="079:042">79:42</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Höllenbeschreibungen:</hi> →Drohworte und Höllenbeschreibungen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā</lang>-Serie:</hi> →eschatologische
 Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche:</hi> →Scheltworte und
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Lasterkataloge:</hi> →Tugend-/Lasterkataloge.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Lehrfragen:</hi> Als „Lehrfragen“ bezeichnen Neuwirth (vgl.
 <bibl>Studien, 132</bibl>) und <bibl>Robinson (Discovering, 119 f.)</bibl> nur
 solche Fragen, die mit der Formel <lang xml:lang="ar-Latn">mā ʾadrāka mā …</lang>
 gebildet sind, doch empfiehlt es sich, den Begriff auch auf die häufig als
 Einleitungen von →Erzählungen stehende Frageformel
 <lang xml:lang="ar-Latn">hal ʾatāka ḥadīṯ</lang> +
 <lang xml:lang="lat-Latn">nomen rectum</lang> auszudehnen, die genau dieselbe
 Funktion hat: Beide Fragetypen leiten eine Belehrung der Hörer über eschatologische
 oder innergeschichtliche Begebenheiten ein. Anders als →polemische Fragen haben sie
 also eine primär informationsvermittelnde Funktion (Ausnahme: die durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">hal ʾatāka</lang> eingeleitet narrative Reminiszenz in <q type="koran" versstart="085:017" versend="085:018">85:17.18</q>, auf die keine
 regelrechte Antwort folgt, die jedoch nicht von den übrigen
 <lang xml:lang="ar-Latn">hal ʾatāka</lang>-Stellen isoliert werden sollte). Neben
 der in der Regel eschatologischen Sachverhalten vorbehaltenen Formel
 <lang xml:lang="ar-Latn">mā ʾadrāka mā …</lang> (Ausnahmen: <q type="koran" versstart="086:002" versend="086:002">86:2</q>, <q type="koran" versstart="090:012" versend="090:012">90:12</q>, <q type="koran" versstart="097:002" versend="097:002">97:2</q>) und der zumeist am Anfang
 narrativer Passagen stehenden Einleitung
 <lang xml:lang="ar-Latn">hal ʾatāka ḥadīṯ …</lang> (Ausnahme: <q type="koran" versstart="088:001" versend="088:001">88:1</q>) kommen auch noch andere
 Bildungen vor, etwa in <q type="koran" versstart="077:012" versend="077:012">77:12</q> oder <q type="koran" versstart="080:018" versend="080:018">80:18</q>.
 – Da die Antworten auf Lehrfragen z. T. sehr umfangreich sein können (in <q type="koran" versstart="088:000" versend="088:026">Q 88</q> etwa die gesamte von
 <q type="koran" versstart="088:002" versend="088:015">V. 2–15</q> reichende
 →Antithese) wurden bei den folgenden Stellenangaben nur die Fragen selbst
 berücksichtigt. <q type="koran" versstart="080:003" versend="080:004">80:3.4</q>
 (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-mā yudrīka laʿallahū yazzakkā …</lang>) wird – trotz
 der an <lang xml:lang="ar-Latn">mā ʾadrāka mā …</lang> anklingenden
 Einleitungsformel – nicht als Lehrfrage klassifiziert, da der Frage keine positive
 Belehrung des Adressaten folgt.</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:024" versend="051:024">51:24</q>, <q type="koran" versstart="056:008" versend="056:009">56:8b.9b</q>, <q type="koran" versstart="056:027" versend="056:027">56:27a.b</q>, <q type="koran" versstart="056:041" versend="056:041">56:41a.b</q>, <q type="koran" versstart="069:001" versend="069:003">69:1–3</q>, <q type="koran" versstart="074:027" versend="074:027">74:27</q>, <q type="koran" versstart="077:012" versend="077:012">77:12</q>, <q type="koran" versstart="077:014" versend="077:014">77:14</q>, <q type="koran" versstart="079:015" versend="079:015">79:15</q>, <q type="koran" versstart="080:018" versend="080:018">80:18</q>, <q type="koran" versstart="082:017" versend="082:018">82:17.18</q>, <q type="koran" versstart="083:008" versend="083:008">83:8</q>, <q type="koran" versstart="083:019" versend="083:019">83:19</q>, <q type="koran" versstart="085:017" versend="085:018">85:17.18</q>, <q type="koran" versstart="086:002" versend="086:002">86:2</q>, <q type="koran" versstart="088:001" versend="088:001">88:1</q>, <q type="koran" versstart="090:012" versend="090:012">90:12</q>, <q type="koran" versstart="097:002" versend="097:002">97:2</q>, <q type="koran" versstart="101:001" versend="101:003">101:1–3</q>, <q type="koran" versstart="101:010" versend="101:010">101:10</q>, <q type="koran" versstart="104:005" versend="104:005">104:5</q>, <q type="koran" versstart="105:001" versend="105:001">105:1</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">liturgische Aufrufe:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Mahnungen zur Standhaftigkeit oder zur Abkehr von den
 Ungläubigen:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Nachsatz:</hi> →eschatologische Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Offenbarungsankündigungen:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Offenbarungsbestätigungen und Beglaubigungen des Verkünders:</hi>
 Die hier subsumierten Passagen stehen zumeist in polemischen Kontexten und weisen
 polemische Einwürfe oder Zwischenfragen auf (vgl. <q type="koran" versstart="053:013" versend="053:013">53:13</q>, <q type="koran" versstart="069:041" versend="069:042">69:41b.42b</q>, <q type="koran" versstart="081:026" versend="081:026">81:26</q>; →Polemik). Sie lassen sich
 jedoch aufgrund ihrer inhaltlichen und funktionalen Kohärenz als eigenständige
 Formgruppe behandeln (vgl. <bibl>Neuwirth, Studien, 200</bibl> , wo allerdings nur
 Offenbarungsbestätigungen aufgeführt werden; vgl. <bibl>Robinson, Discovering,
 112–114</bibl> : „affirmations concerning the status of the message“).</p>
 <p>– Offenbarungsbestätigungen und weitere selbstreferentielle Kommentare:
 Offenbarungsbestätigungen explizieren die göttliche Provenienz der koranischen
 Offenbarungen; sie weisen typischerweise einen frei schwebenden pronominalen
 Rückbezug auf („Es ist …“) oder sind deiktisch formuliert
 (<lang xml:lang="ar-Latn">ḏālika …</lang>, „Dies ist …“). Neben diesen
 eigentlichen Offenbarungsbestätigungen treten auch weitere selbstreferentielle
 Kommentare auf, die nicht auf die Herkunft der Korantexte Bezug nehmen, sondern auf
 die ihnen zugedachte kommunikative Funktion (z. B. <q type="koran" versstart="079:026" versend="079:026">79:26</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna fī ḏālika la-ʿibratan li-man yaḫšā</lang>, „Darin
 liegt eine Lehre für den Gottesfürchtigen“). Zu Offenbarungsankündigungen →Anreden
 des Verkünders. Stellen: <q type="koran" versstart="051:023" versend="051:023">51:23</q>, <q type="koran" versstart="053:004" versend="053:006">53:4–6</q>, <q type="koran" versstart="053:056" versend="053:056">53:56</q>, <q type="koran" versstart="056:077" versend="056:080">56:77–80</q>, <q type="koran" versstart="068:052" versend="068:052">68:52</q>, <q type="koran" versstart="069:040" versend="069:043">69:40–43</q>, <q type="koran" versstart="069:048" versend="069:048">69:48</q>.<q type="koran" versstart="069:050" versend="069:051">50.51</q>, <q type="koran" versstart="073:019" versend="073:019">73:19</q>, <q type="koran" versstart="074:054" versend="074:055">74:54.55</q>, <q type="koran" versstart="079:026" versend="079:026">79:26</q>, <q type="koran" versstart="080:011" versend="080:016">80:11–16</q>, <q type="koran" versstart="081:019" versend="081:021">81:19–21</q>, <q type="koran" versstart="081:025" versend="081:028">81:25–28</q>, <q type="koran" versstart="085:021" versend="085:022">85:21.22</q>, <q type="koran" versstart="086:013" versend="086:014">86:13.14</q>, <q type="koran" versstart="087:018" versend="087:019">87:18.19</q>, <q type="koran" versstart="097:001" versend="097:001">97:1</q>. Anmerkung: <bibl>Neuwirth
 (Studien, 194)</bibl> beschreibt <q type="koran" versstart="097:000" versend="097:005">Q 97</q> als „’Festlegende’ in nuce“ (gegen Richter, der die
 Sure als Hymnus verstehen will). Die Ähnlichkeit von <q type="koran" versstart="097:001" versend="097:001">V. 1</q> zu den ansonsten im Schlußteil
 der Suren stehenden Offenbarungsbestätigungen ist jedoch unübersehbar, vgl. insb.
 das charakteristische ‚freischwebende’ Akkusativsuffix
 <lang xml:lang="ar-Latn">-hū</lang>. Der Vers ist deshalb als
 Offenbarungsbestätigung zu werten (vgl. <bibl>Robinson, Discovering, 113</bibl> ,
 der <q type="koran" versstart="097:001" versend="097:001">V. 1</q> zu den
 „affirmations concerning the status of the message“ zählt), die dann durch Anschluss
 einer Lehrfrage (<q type="koran" versstart="097:002" versend="097:002">V. 2</q>)
 ausgebaut wird.</p>
 <p>- Beglaubigungen des Verkünders und Visionsberichte: Beglaubigungen sind in der 3.
 Person formulierte Authorisierungen des Verkünders und Bekräftigungen seiner
 besonderen Gottesnähe (→Verkünderprädikationen sind dagegen stets in der 2. Person
 gehalten); <q type="koran" versstart="051:050" versend="051:051">51:50b.51b</q>
 enthalten eine in der 1. Person formulierte Selbstbeglaubigung des Verkünders. Als
 Beglaubigungen sind auch die in Q 53 und Q 81 enthaltenen Visionsbeschreibungen zu
 werten. Ihrer thematischen Ausrichtung nach (Person und Glaubwürdigkeit des
 Verkünders, nicht Herkunft, Authorität und Funktion der Botschaft) sind solche
 Beglaubigungen von Offenbarungsbestätigungen zu unterscheiden, auch wenn beide
 aufgrund ihrer sachlichen Nähe eng ineinander verflochten sein können (vgl. etwa
 53:2–6). Während Neuwirth nicht zwischen Offenbarungsbestätigungen und
 Beglaubigungen unterscheidet, ordnet Robinson die hier als Beglaubigungen
 klassifizierten Stellen den Kategorien „accounts of the Prophet’s visions“ und
 „rebuttals of accusations“ zu (<bibl>Discovering, 114</bibl>), wobei letztere auch
 Passagen enthalten, die Neuwirth als regelrechte Offenbarungsbestätigungen
 klassifiziert. Stellen: <q type="koran" versstart="051:050" versend="051:051">51:50b.51b</q>, <q type="koran" versstart="053:002" versend="053:003">53:2.3</q>, <q type="koran" versstart="081:022" versend="081:024">81:22–24</q>
 (mit Visionsbericht).</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Paradiesbeschreibungen:</hi> →Verheißungen und
 Paradiesbeschreibungen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Polemik:</hi> Polemische Passagen sind allgemein gekennzeichnet
 durch den Bezug auf ein entweder direkt angesprochenes oder aber in der 3. Person
 Plural eingeführtes Kollektiv von Widersachern. In Gestalt von →Schelt- und
 →Drohworten, →Warnsprüchen oder →Verfluchungen sind sie von Anfang an ein wichtiger
 Bestandteil der koranischen Verkündigungen und nehmen ab Ende der frühmekkanischen
 Periode zunehmend argumentativen Charakter an: Die koranischen Texte versuchen
 jetzt, die Realität des Jüngsten Gerichts, Alleinverehrung Gottes oder die
 Wahrhaftigkeit des Verkünders und die göttliche Provenienz der koranischen
 Verkündigungen durch Argumente bzw. durch die Widerlegung von →gegnerischen
 Einwänden – die z. T. zitiert werden – zu begründen. Aufgrund ihres argumentierenden
 Charakters können die ausgedehnten polemischen Passagen späterer Suren häufig nicht
 festen Formen zugewiesen werden und allenfalls in thematischer Hinsicht näher
 bestimmt werden: vgl. etwa die von <bibl>Neuwirth, Studien, 200</bibl> , gesondert
 herausgegriffenen Polemiken „gegen die Ablehnung des qurʾān“, zu denen sie <q type="koran" versstart="053:059" versend="053:061">53:59–61</q>, <q type="koran" versstart="068:044" versend="068:052">68:44–52</q>, <q type="koran" versstart="070:036" versend="070:044">70:36–44</q>, <q type="koran" versstart="074:049" versend="074:055">74:49–55</q>, <q type="koran" versstart="081:026" versend="081:028">81:26–28</q>, <q type="koran" versstart="084:020" versend="084:023">84:20–23</q> rechnet (hinzufügen ließe
 sich u. a. <q type="koran" versstart="052:030" versend="052:044">52:30–44</q>),
 sowie die „<hi rend="italic">ʾāyāt</hi> in polemischer Funktion“ (<bibl>Studien,
 195</bibl> ; →Werkaffirmationen). Prinzipiell empfiehlt es sich jedoch, mit der
 Einführung solcher lediglich durch inhaltliche Gesichtspunkte zusammengehaltenen
 Unterkategorien vorsichtig zu sein.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">polemische Fragen:</hi> Neben →Lehrfragen, die primär einer
 Unterrichtung der Hörer über bestimmte geschichtliche oder eschatologische
 Sachverhalte dienen, begegnen rhetorische Fragen auch im Kontext polemischer
 Auseinandersetzungen mit Widersachern und lassen sich dann als „polemische Fragen“
 beschreiben (vgl. <bibl>Robinson, Discovering, 119</bibl> : „apostrophes addressed
 to unbelievers“). Häufig richten sie sich an die Ungläubigen oder handeln von ihnen;
 Ausnahmen sind die formal in der 2. Person Singular stehenden Fragen 53:55
 (fa-bi-ayyi ālāʾi rabbika tatamārā) und 79:43 (fī-ma anta min ḏikrāhā), die sich
 jedoch ihrer Intention nach ebenfalls an gegnerische Hörer wenden (79:43 wirft nicht
 dem Verkünder vor, sich die Kompetenz zu einer genauen zeitlichen Vorhersage des
 Weltendes angemaßt zu haben, sondern kritisiert die Annahme seiner Gegner, ihm müsse
 eine solche Vorhersagekompetenz zukommen). Polemische Fragen können sich zu
 regelrechten Frageserien auswachsen. – Formal als Fragen gestaltet sind auch manche
 →polemischen Schilderungen des Bösen (<q type="koran" versstart="053:033" versend="053:034">53:33 ff.</q>, <q type="koran" versstart="096:009" versend="096:014">96:9 ff.</q>, <q type="koran" versstart="107:001" versend="107:001">107:1</q>).</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:021" versend="051:021">51:21</q>, <q type="koran" versstart="051:053" versend="051:053">51:53</q>, <q type="koran" versstart="052:030" versend="052:043">52:30–43</q>, <q type="koran" versstart="053:019" versend="053:022">53:19–22</q>, <q type="koran" versstart="053:024" versend="053:025">53:24.25</q>, <q type="koran" versstart="053:033" versend="053:037">53:33–37</q>, <q type="koran" versstart="053:055" versend="053:055">53:55</q>, <q type="koran" versstart="055:013" versend="055:013">55:13</q> (im weiteren Verlauf der Sure
 als Refrain), <q type="koran" versstart="056:057" versend="056:059">56:57–59</q>, <q type="koran" versstart="056:062" versend="056:062">56:62</q>, <q type="koran" versstart="056:063" versend="056:064">56:63.64</q>, <q type="koran" versstart="056:068" versend="056:070">56:68–70b</q>, <q type="koran" versstart="056:071" versend="056:072">56:71.72</q>, <q type="koran" versstart="056:081" versend="056:082">56:81.82</q>, <q type="koran" versstart="056:083" versend="056:087">56:83–87</q>, <q type="koran" versstart="068:035" versend="068:041">68:35–41</q>, <q type="koran" versstart="068:046" versend="068:047">68:46.47</q>, <q type="koran" versstart="070:036" versend="070:038">70:36–38</q>, <q type="koran" versstart="073:017" versend="073:017">73:17</q>, <q type="koran" versstart="074:049" versend="074:051">74:49–51</q>, <q type="koran" versstart="075:003" versend="075:003">75:3</q>, <q type="koran" versstart="075:036" versend="075:040">75:36–40</q>, <q type="koran" versstart="077:016" versend="077:017">77:16.17</q>, <q type="koran" versstart="077:020" versend="077:022">77:20–22</q>, <q type="koran" versstart="077:025" versend="077:027">77:25–27</q>, <q type="koran" versstart="077:050" versend="077:050">77:50</q>, <q type="koran" versstart="078:006" versend="078:016">78:6–16</q>, <q type="koran" versstart="079:027" versend="079:027">79:27</q>, <q type="koran" versstart="079:043" versend="079:043">79:43</q>, <q type="koran" versstart="080:018" versend="080:018">80:18</q>, <q type="koran" versstart="081:026" versend="081:026">81:26</q>, <q type="koran" versstart="082:006" versend="082:006">82:6</q>, <q type="koran" versstart="083:004" versend="083:006">83:4–6</q>, <q type="koran" versstart="083:036" versend="083:036">83:36</q>, <q type="koran" versstart="084:020" versend="084:021">84:20.21</q>, <q type="koran" versstart="088:017" versend="088:020">88:17–20</q>, <q type="koran" versstart="089:006" versend="089:013">89:6–13</q>, <q type="koran" versstart="090:005" versend="090:010">90:5–10</q>, <q type="koran" versstart="095:007" versend="095:008">95:7.8</q>, <q type="koran" versstart="096:009" versend="096:014">96:9–14</q>, <q type="koran" versstart="104:003" versend="104:003">104:3</q>, <q type="koran" versstart="107:001" versend="107:001">107:1</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">polemische Raisonnements:</hi> Als „polemische Raisonnements“
 sollen hier argumentative Entgegnungen auf gegnerische Fragen oder Einwände
 bezeichnet werden. In frühmekkanischer Zeit fällt nur eine einzige Stelle (<q type="koran" versstart="069:044" versend="069:047">69:44–47</q>) in diese
 Rubrik, doch nimmt die Zahl der einschlägigen Stellen in späteren Texten deutlich
 zu.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">polemische Schilderungen des Bösen:</hi> →Tugend-/Lasterkataloge
 und polemische Schilderungen des Bösen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">
 <lang xml:lang="ar-Latn">qul</lang>-Anweisungen:</hi> →Anreden des
 Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Reminiszenzen:</hi> →Erzählungen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Rückblenden:</hi> Rückblenden rekapitulieren aus der Perspektive
 des bereits erfolgten Gerichts die Verdienste der Seligen bzw. die Missetaten der
 Verdammten; gelegentlich sind sie dabei als in der 1. Person formulierte
 Selbstbezichtigungen der Verdammten dramatisiert (vgl. <q type="koran" versstart="074:043" versend="074:047">74:43–47</q>), stehen aber zumeist in der
 3. Person. Sprachlich zeichnen sie sich durch die Verwendung von
 <lang xml:lang="ar-Latn">kāna</lang> + Imperfekt (bzw. Partizip) aus. Obwohl
 Rückblenden häufig als →Tugend- oder Lasterkataloge gestaltet sind (vgl. <q type="koran" versstart="051:016" versend="051:019">51:16b–19</q>, <q type="koran" versstart="074:043" versend="074:047">74:43–47</q>, <q type="koran" versstart="075:031" versend="075:033">75:31–33</q>, <q type="koran" versstart="078:027" versend="078:028">78:27.28</q>), sind nicht alle Tugend-
 oder Lasterkataloge Rückblenden. Anders als in <bibl>Neuwirth, Studien, 191</bibl>
 (vgl. <bibl>Robinson, Discovering, 106</bibl>) werden beide Kategorien deshalb hier
 unterschieden, ggf. werden Passagen doppelt aufgeführt.</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:016" versend="051:019">51:16–19</q>, <q type="koran" versstart="056:045" versend="056:048">56:45–48</q>, <q type="koran" versstart="069:020" versend="069:020">69:20</q>, <q type="koran" versstart="069:033" versend="069:034">69:33.34</q>, <q type="koran" versstart="074:043" versend="074:047">74:43–47</q>, <q type="koran" versstart="075:031" versend="075:033">75:31–33</q>, <q type="koran" versstart="078:027" versend="078:028">78:27.28</q>, <q type="koran" versstart="083:029" versend="083:033">83:29–33</q>, <q type="koran" versstart="084:013" versend="084:015">84:13–15</q>, <q type="koran" versstart="085:008" versend="085:009">85:8.9</q>. Neuwirth nennt, wohl
 versehentlich, auch <q type="koran" versstart="056:088" versend="056:094">56:88–94</q> als Rückblende; der Passus ist jedoch offensichtlich eine
 Antithese.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Rückblicke:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Scheltworte und
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche:</hi> Scheltworte (vgl.
 <bibl>Robinson, Discovering, 117 f.</bibl> : „reproaches“) sind zumeist in der
 2. Person Plural formulierte Anprangerungen von kollektivem Fehlverhalten.
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾInsān</lang>-Sprüche sind in der 3. Person formulierte
 kategorische Aussagen über den Menschen (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>)
 bzw. – seltener – in der 2. Person formulierte Anreden desselben (<q type="koran" versstart="082:006" versend="082:008">82:6–8</q>, <q type="koran" versstart="084:006" versend="084:006">84:6</q>). Sie stehen fast immer den
 Scheltworten nahe, wobei diese jedoch charakteristischerweise die 2. oder 3. Person
 Plural verwenden. Neuwirth spricht von „kategorischen Rügen des
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>“ (<bibl>Studien, 199</bibl> ; vgl.
 <bibl>Robinson, Discovering, 117</bibl>), doch sind zu den von ihr aufgeführten
 Stellen auch noch <q type="koran" versstart="090:004" versend="090:011">90:4–11</q>
 und <q type="koran" versstart="095:004" versend="095:005">95:4.5</q> zu stellen
 (ebenfalls in der 3. Person gehaltene Aussagen über den
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>), welche keinen rügenden, sondern eher einen
 anthropologisch-konstatierenden Unterton haben; die neutralere Beschreibung
 „<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche“ ist deshalb vorzuziehen.</p>
 <p>Stellen: a) Scheltworte: <q type="koran" versstart="051:008" versend="051:009">51:8.9</q>, <q type="koran" versstart="051:052" versend="051:052">51:52</q>, <q type="koran" versstart="052:033" versend="052:033">52:33</q>, <q type="koran" versstart="052:036" versend="052:036">52:36</q>, <q type="koran" versstart="052:047" versend="052:047">52:47</q>, <q type="koran" versstart="053:023" versend="053:023">53:23</q>, <q type="koran" versstart="053:027" versend="053:028">53:27.28</q>, <q type="koran" versstart="069:049" versend="069:049">69:49</q>, <q type="koran" versstart="074:015" versend="074:016">74:15.16</q>, <q type="koran" versstart="074:052" versend="074:053">74:52.53</q>, <q type="koran" versstart="075:020" versend="075:021">75:20.21</q>, <q type="koran" versstart="077:048" versend="077:048">77:48</q>, <q type="koran" versstart="080:023" versend="080:023">80:23</q>, <q type="koran" versstart="082:009" versend="082:009">82:9</q>, <q type="koran" versstart="083:014" versend="083:014">83:14</q>, <q type="koran" versstart="084:022" versend="084:022">84:22</q>, <q type="koran" versstart="085:019" versend="085:019">85:19</q>, <q type="koran" versstart="087:016" versend="087:017">87:16.17</q>, <q type="koran" versstart="089:017" versend="089:020">89:17–20</q>, <q type="koran" versstart="090:011" versend="090:011">90:11</q>, <q type="koran" versstart="092:004" versend="092:004">92:4</q>, <q type="koran" versstart="102:001" versend="102:002">102:1.2</q>; b)
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche in der 3. Person: <q type="koran" versstart="070:019" versend="070:021">70:19–21</q>, <q type="koran" versstart="075:003" versend="075:003">75:3</q> (als Frage), <q type="koran" versstart="075:005" versend="075:005">75:5</q>, <q type="koran" versstart="075:014" versend="075:015">75:14.15</q>, <q type="koran" versstart="089:015" versend="089:016">89:15.16</q>, <q type="koran" versstart="090:004" versend="090:004">90:4</q>, <q type="koran" versstart="095:004" versend="095:005">95:4.5</q>, <q type="koran" versstart="096:006" versend="096:007">96:6.7</q>, <q type="koran" versstart="100:006" versend="100:008">100:6–8</q>, <q type="koran" versstart="103:002" versend="103:002">103:2</q>; c)
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Sprüche in der 2. Person: <q type="koran" versstart="082:006" versend="082:006">82:6</q>, <q type="koran" versstart="084:006" versend="084:006">84:6</q>. – Anmerkung: <q type="koran" versstart="089:015" versend="089:016">89:15.16</q>, wo die gegensätzlichen
 Reaktionen des Menschen auf göttliche Gnadenerweise und Prüfungen beschrieben
 werden, wird weder von Neuwirth noch von Robinson als
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinsān</lang>-Spruch angeführt, sollte jedoch inhaltlich
 und formal mit den anderen Passagen zusammengestellt werden. Dasselbe gilt auch für
 <q type="koran" versstart="075:014" versend="075:015">75:14.15</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Schwüre:</hi> Ein besonders am Surenanfang auftretendes
 Charakteristikum frühmekkanischer Koransuren sind Schwüre (arab.
 <lang xml:lang="ar-Latn">qasam</lang>) und längere Schwurserien. Sie nennen
 Gegenstände oder Phänomene, welche die anschließende „Schwuraussage“ (arab.
 <lang xml:lang="ar-Latn">ǧawāb al-qasam</lang>) beglaubigen oder prototypisch
 antizipieren sollen. (Obwohl der Begriff „Schwur“ im Deutschen eigentlich auch die
 folgende Schwuraussage umfasst und sich insofern nicht mit dem von arabischen
 Grammatikern gebrauchten Terminus <lang xml:lang="ar-Latn">qasam</lang> deckt, wird
 „Schwur“ hier analog zu <lang xml:lang="ar-Latn">qasam</lang> verwendet.) Bei
 solchen Schwüren dürfte es sich um eine aus dem altarabischen Orakelwesen
 übernommene Redeform handeln, auch wenn eine kritische Sichtung der vorislamischen
 Wahrsagern (<lang xml:lang="ar-Latn">kuhhān</lang>) zugeschriebenen Sprüche noch
 aussteht; vgl. vorläufig <bibl>Angelika Neuwirth, „Der historische Muhammad im
 Spiegel des Koran – Prophetentypus zwischen Seher und Dichter?“, in: Wolfgang
 Zwickel (Hg.), Biblische Welten. Festschrift für Martin Metzger zu seinem 65.
 Geburtstag, Freiburg (Schweiz) / Göttingen 1993, 83–108</bibl> , sowie
 <bibl>Robert Hoyland, Arabia and the Arabs: From the Bronze Age to the coming of
 Islam, London 2001, 220–222</bibl> .</p>
 <p>Die frühmekkanischen Schwüre lassen sich in zwei Großgruppen einteilen, nämlich in
 <lang xml:lang="ar-Latn">fāʿilāt</lang>-Serien und akkumulative Schwurserien bzw.
 Einzelschwüre (vgl. den systematischen Überblick über die verschiedenen Schwurtypen
 in <bibl>Neuwirth, „Horizont“</bibl> ; s. auch Lamya Kandils auf Neuwirth aufbauende
 <bibl>Untersuchungen zu den Schwüren im Koran unter besonderer Berücksichtigung
 ihrer literarischen Relevanz für die Surenkomposition, Dissertation Bonn
 1996</bibl>). <lang xml:lang="ar-Latn">Fāʿilāt</lang>-Passagen sind Folgen von
 durch <lang xml:lang="ar-Latn">wa-</lang> (im Fortgang auch durch
 Progress-<lang xml:lang="ar-Latn">fa</lang>, s. <q type="koran" versstart="100:002" versend="100:003">Q 100:2.3</q>, <q type="koran" versstart="051:002" versend="051:004">51:2.3.4</q>, <q type="koran" versstart="077:002" versend="077:002">77:2</q>.<q type="koran" versstart="077:004" versend="077:005">4.5</q>, <q type="koran" versstart="079:003" versend="079:004">79:3.4</q>)
 eingeleiteten Schwüren bei enigmatischen Wesenheiten, die in der Regel durch
 weibliche Partizipien Plural des Bildungsschemas
 <lang xml:lang="ar-Latn">fāʿilāt</lang> umschrieben werden (<q type="koran" versstart="079:005" versend="079:005">79:5</q> verwendet ein Partizip Aktiv des
 II. Stammes; <q type="koran" versstart="100:004" versend="100:005">100:4.5</q>
 stellen satzwertige Fortführungen der Schwurserie dar, sind jedoch eng mit den
 einleitenden Versen verknüpft); zu Bedeutung und Funktion s. insb. die <q type="anmerkung" versstart="100:001" versend="100:005">Anmerkungen</q> sowie den
 <q type="kommentar" versstart="100:001" versend="100:005">Kommentar zu
 100:1–5</q> und die <q type="anmerkung" versstart="077:001" versend="077:006">Anmerkungen</q> sowie den <q type="kommentar" versstart="077:001" versend="077:006">Kommentar zu 77:1–6</q>. Im Gegensatz zu den enigmatischen
 <lang xml:lang="ar-Latn">fāʿilāt</lang>-Serien werden in akkumulativen Schwüren und
 Schwurserien die Schwurgegenstände explizit benannt. Häufig handelt es sich um zu
 antithetischen Paaren verbundene kosmische Gegebenheiten (etwa Sonne und Mond, Tag
 und Nacht, Himmel und Erde) oder aber um religiös signifikante Phänomene und Stätten
 („die Schrift“, der Berg Sinai, die Kaʿba, das Jüngste Gericht); s. die <q type="anmerkung" versstart="093:001" versend="093:002">Anmerkung zu 93:1.2</q>.
 In der hier manchmal auftretenden Einleitungsformel
 <lang xml:lang="ar-Latn">lā ʾuqsimu bi-</lang> fungiert
 <lang xml:lang="ar-Latn">lā</lang> nicht als Negation, sondern hat affirmierenden
 Sinn („Nein, ich schwöre bei …“; s. die <q type="anmerkung" versstart="090:001" versend="090:001">Anmerkung zu 90:1</q>).</p>
 <p>Stellen: a) <lang xml:lang="ar-Latn">fāʿilāt</lang>-Serien: <q type="koran" versstart="051:001" versend="051:004">51:1–4</q>, <q type="koran" versstart="077:001" versend="077:006">77:1–6</q>, <q type="koran" versstart="079:001" versend="079:005">79:1–5</q>, <q type="koran" versstart="100:001" versend="100:005">100:1–5</q> (vgl. mittelmekkanisch noch <q type="koran" versstart="037:001" versend="037:003">37:1–3</q>); b) akkumulative
 Schwüre: durch <lang xml:lang="ar-Latn">wa-</lang> eingeleitet: <q type="koran" versstart="051:007" versend="051:007">51:7</q>, <q type="koran" versstart="051:023" versend="051:023">51:23</q>, <q type="koran" versstart="052:001" versend="052:006">52:1–6</q>, <q type="koran" versstart="053:001" versend="053:001">53:1</q>, <q type="koran" versstart="068:001" versend="068:001">68:1</q>, <q type="koran" versstart="074:032" versend="074:034">74:32–34</q>, <q type="koran" versstart="085:001" versend="085:003">85:1–3</q>, <q type="koran" versstart="086:001" versend="086:001">86:1</q>, <q type="koran" versstart="086:011" versend="086:012">86:11.12</q>, <q type="koran" versstart="089:001" versend="089:004">89:1–4</q>, <q type="koran" versstart="091:001" versend="091:008">91:1–8</q>, <q type="koran" versstart="092:001" versend="092:003">92:1–3</q>, <q type="koran" versstart="093:001" versend="093:002">93:1.2</q>, <q type="koran" versstart="095:001" versend="095:003">95:1–3</q>, <q type="koran" versstart="103:001" versend="103:001">103:1</q>; durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">lā ʾuqsimu bi-</lang> eingeleitet: <q type="koran" versstart="056:075" versend="056:076">56:75.76</q>, <q type="koran" versstart="069:038" versend="069:039">69:38.39</q>, <q type="koran" versstart="070:040" versend="070:040">70:40</q>, <q type="koran" versstart="075:001" versend="075:002">75:1.2</q>, <q type="koran" versstart="081:015" versend="081:018">81:15–18</q>, <q type="koran" versstart="084:016" versend="084:018">84:16–18</q>, <q type="koran" versstart="090:001" versend="090:003">90:1.3</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Straflegenden:</hi> →Erzählungen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Straflisten:</hi> →Erzählungen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Strafreminiszenzen:</hi> →Erzählungen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Szenerie:</hi> →eschatologische Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Tadel des Verkünders:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Temporalsätze:</hi> →eschatologische Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">theologische Prädikationen:</hi> Theologische Prädikationen sind –
 zumeist durch <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna</lang> eingeleitete – Aussagen über das
 Wesen und Wirken Gottes. Ihr Prädikat ist mit wenigen Ausnahmen (<q type="koran" versstart="077:018" versend="077:018">77:18</q>.<q type="koran" versstart="077:044" versend="077:044">44</q>, <q type="koran" versstart="087:007" versend="087:007">87:7</q>) ein Nomen oder eine
 Präpositionalgruppe; Gott (in der Regel durch <lang xml:lang="ar-Latn">rabb</lang> +
 Possessivsuffix oder <lang xml:lang="ar-Latn">Allāh</lang> bezeichnet, gelegentlich
 erscheinen aber auch Pronomina bzw. Suffixe der 1. Person Plural) steht entweder
 selbst als Subjekt (z. B. <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q>: <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna rabbaka la-bi-l-mirṣād</lang>), als
 <lang xml:lang="lat-Latn">nomen rectum</lang> einer die Subjektstelle einnehmenden
 Genitivverbindung (vgl. <q type="koran" versstart="085:012" versend="085:012">85:12</q>: <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna baṭša rabbika la-šadīd</lang>) bzw.
 als Genitivsuffix (<q type="koran" versstart="068:045" versend="068:045">68:45</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna kaidī matīn</lang>) oder innerhalb einer als Prädikat
 fungierenden Präpositionalgruppe (<q type="koran" versstart="075:017" versend="075:017">75:17</q>.<q type="koran" versstart="075:019" versend="075:019">19</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna ʿalainā ǧamʿahū wa-qurʾānah / ṯumma inna ʿalainā bayānah</lang>).
 Wie die zitierten Beispiele illustrieren, sagen solche theologischen Prädikationen
 häufig Gottes Machtfülle und Strafbereitschaft aus und haben insofern drohenden (<q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q>) oder warnenden (<q type="koran" versstart="096:008" versend="096:008">96:8</q>, <q type="koran" versstart="086:008" versend="086:008">86:8</q>) Charakter. Doch sind nicht alle
 theologischen Prädikationen →Warnsprüche oder →Drohworte, vgl. neben den bereits
 zitierten Versen <q type="koran" versstart="075:017" versend="075:017">75:17</q>.<q type="koran" versstart="075:019" versend="075:019">19</q> noch <q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna rabbaka wāsiʿu l-maġfirati</lang>, „dein Herr ist
 weit in seiner Barmherzigkeit“ sowie <q type="koran" versstart="087:007" versend="087:007">87:7</q> und <q type="koran" versstart="092:012" versend="092:013">92:12.13</q>. Für eine Abgrenzung der theologischen
 Prädikationen von →Drohworten und →Warnsprüchen spricht auch, dass die theologischen
 Prädikationen Vorläufer der später sehr häufigen Klauselverse (z. B. <q type="koran" versstart="005:076" versend="005:076">5:76</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">wa-llāhu huwa s-samīʿu l-ʿalīm</lang>; zu den Klauseln s.
 allg. <bibl>Neuwirth, Studien, 157–170</bibl>) sind und insofern eine wichtige
 Rolle für die Entwicklung der koranischen Formsprache in spätmekkanischer und
 medinensischer Zeit spielen.</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:047" versend="051:047">51:47</q>, <q type="koran" versstart="051:058" versend="051:058">51:58</q>, <q type="koran" versstart="053:025" versend="053:025">53:25</q>, <q type="koran" versstart="053:031" versend="053:032">53:31.32</q>, <q type="koran" versstart="053:042" versend="053:042">53:42</q>, <q type="koran" versstart="053:047" versend="053:047">53:47</q>, <q type="koran" versstart="053:049" versend="053:049">53:49</q>, <q type="koran" versstart="055:027" versend="055:027">55:27</q>, <q type="koran" versstart="055:029" versend="055:029">55:29</q>, <q type="koran" versstart="056:060" versend="056:061">56:60.61</q>, <q type="koran" versstart="068:007" versend="068:007">68:7</q>, <q type="koran" versstart="068:045" versend="068:045">68:45</q>, <q type="koran" versstart="070:028" versend="070:028">70:28</q>, <q type="koran" versstart="070:040" versend="070:041">70:40.41</q>, <q type="koran" versstart="075:004" versend="075:004">75:4</q>, <q type="koran" versstart="075:017" versend="075:017">75:17</q>.<q type="koran" versstart="075:019" versend="075:019">19</q>, <q type="koran" versstart="077:018" versend="077:018">77:18</q>, <q type="koran" versstart="077:044" versend="077:044">77:44</q>, <q type="koran" versstart="079:044" versend="079:044">79:44</q>, <q type="koran" versstart="084:023" versend="084:023">84:23</q>, <q type="koran" versstart="085:009" versend="085:009">85:9</q>, <q type="koran" versstart="085:012" versend="085:016">85:12–16</q>, <q type="koran" versstart="085:020" versend="085:020">85:20</q>, <q type="koran" versstart="086:008" versend="086:008">86:8</q>, <q type="koran" versstart="087:007" versend="087:007">87:7</q>, <q type="koran" versstart="088:025" versend="088:026">88:25.26</q>, <q type="koran" versstart="089:014" versend="089:014">89:14</q>, <q type="koran" versstart="092:012" versend="092:013">92:12.13</q>, <q type="koran" versstart="096:008" versend="096:008">96:8</q>, <q type="koran" versstart="100:011" versend="100:011">100:11</q>. – Anmerkungen: <q type="koran" versstart="073:012" versend="073:013">73:12.13</q>
 (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna ladainā ʾankālan wa-ǧaḥīmā / wa-ṭaʿāman ḏā ġuṣṣatin wa-ʿaḏāban ʾalīmā</lang>)
 ist nicht eigentlich eine Aussage über Wesen und Attribute Gottes, sondern über die
 den Verdammten im Jenseits drohende Strafe und wird hier deshalb nicht als
 theologische Prädikation klassifiziert. Schwer einzuordnen ist <q type="koran" versstart="085:013" versend="085:013">85:13</q>
 (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾinnahū huwa yubdiʾu wa-yuʿīd</lang>): Einerseits ist der
 Vers von theologischen Prädikationen umgeben, andererseits steht er mit seiner
 Anspielung auf Gottes Schöpfertum den →Werkaffirmationen nahe, auch wenn diese
 typischerweise keine Verben im Imperfekt, sondern im Perfekt aufweisen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Tröstungen des Verkünders:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Tugend-/Lasterkataloge und polemische Schilderungen des Bösen:</hi>
 Tugend- und Lasterkataloge sind Auflistungen paradigmatischer Verdienste und
 Verfehlungen und stellen eine bereits in der biblischen Literatur etablierte Gattung
 dar, vgl. etwa den <q type="bibel" buch="Röm" versstart="001:029" versend="001:031">Römerbrief 1:29–31</q>: „Sie sind voll Ungerechtigkeit, Schlechtigkeit, Habgier
 und Bosheit, voll Neid, Mord, Streit, List und Tücke, sie verleumden / und treiben
 üble Nachrede, sie hassen Gott, sind überheblich, hochmütig und prahlerisch,
 erfinderisch im Bösen und ungehorsam gegen die Eltern, / sie sind unverständig und
 haltlos, ohne Liebe und Erbarmen.“ Im Koran setzen solche Kataloge häufig
 →Wehsprüche fort (vgl. <q type="koran" versstart="070:017" versend="070:018">70:17.18</q>, <q type="koran" versstart="083:001" versend="083:003">83:1–3</q>,
 <q type="koran" versstart="104:002" versend="104:002">104:2</q>, <q type="koran" versstart="107:005" versend="107:007">107:5–7</q>), sind in →Warnsprüche (vgl.
 <q type="koran" versstart="070:017" versend="070:018">70:17.18</q>, <q type="koran" versstart="092:015" versend="092:016">92:15.16</q>), →Drohworte (<q type="koran" versstart="088:023" versend="088:023">88:23</q>) und →Verheißungen
 (<q type="koran" versstart="087:014" versend="087:015">87:14.15</q>, <q type="koran" versstart="092:017" versend="092:020">92:17–20</q>) integriert oder
 stehen als →Rückblenden innerhalb von →Paradies- und →Höllenbeschreibungen (vgl.
 <bibl>Neuwirth, Studien, 191</bibl> ; zur Abgrenzung von Tugend- und
 Lasterkatalogen einerseits und Rückblenden andererseits s. den Eintrag zu
 Rückblenden).</p>
 <p>Eng mit den Tugend- und Lasterkatalogen verwandt sind eine Reihe von – zumeist durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-raʾaita</lang> eingeleitete – Passagen, die
 charakteristische Verhaltensweisen eines prototypischen Bösen porträtieren und immer
 im Singular stehen; sie werden hier als „polemische Schilderungen des Bösen“
 gesondert aufgeführt. Neuwirth rechnet diese Passagen der in ihrer Typologie sehr
 umfangreichen Kategorie der „Drohreden“ zu (<bibl>Studien, 199</bibl>). Zwar lässt
 sich nicht leugnen, dass die betreffenden Stellen einen drohenden Unterton haben,
 doch enthalten sie keine expliziten Drohworte, sondern legen das Hauptaugenmerk auf
 die Vergegenwärtigung der negativen Verhaltensweisen des Beschriebenen, die zu
 besonders prägnanten Situationsbeschreibungen, gelegentlich mit wörtlichen Zitaten
 (<q type="koran" versstart="074:024" versend="074:025">74:24.25</q>, <q type="koran" versstart="083:013" versend="083:013">83:13</q>), verdichtet sind;
 es handelt sich um exemplarische Porträts sündiger oder verstockter Widersacher der
 koranischen Verkündigungen. Robinson beschreibt die betreffenden Stellen als
 „lampoons“ (<bibl>Robinson, Discovering, 118 f.</bibl>), zu denen er jedoch noch
 zahlreiche weitere Passagen zählt, die gemäß der hier vorgelegten Typologie als
 Drohworte (z. B. <q type="koran" versstart="068:016" versend="068:016">68:16</q>, <q type="koran" versstart="074:026" versend="074:026">74:26</q>, <q type="koran" versstart="096:015" versend="096:018">96:15 ff.</q>) und/oder Lasterkataloge (z.
 B. <q type="koran" versstart="104:002" versend="104:002">104:2</q>) zu
 klassifizieren sind (Robinsons Kategorie der „lampoons“ erscheint allgemein als zu
 heterogen).</p>
 <p>Stellen: a) Tugendkataloge: <q type="koran" versstart="051:016" versend="051:019">51:16b–19</q>, <q type="koran" versstart="053:032" versend="053:032">53:32</q>,
 <q type="koran" versstart="070:022" versend="070:035">70:22–35</q>, <q type="koran" versstart="087:014" versend="087:015">87:14.15</q>, <q type="koran" versstart="085:011" versend="085:011">85:11</q>, <q type="koran" versstart="090:013" versend="090:018">90:13–18</q>, <q type="koran" versstart="092:005" versend="092:006">92:5.6</q>, <q type="koran" versstart="092:017" versend="092:020">92:17–20</q>; b) Lasterkataloge: <q type="koran" versstart="051:010" versend="051:012">51:10–12</q>, <q type="koran" versstart="056:045" versend="056:048">56:45–48</q>, <q type="koran" versstart="069:033" versend="069:034">69:33.34</q>, <q type="koran" versstart="070:017" versend="070:018">70:17.18</q>, <q type="koran" versstart="074:043" versend="074:047">74:43–47</q>, <q type="koran" versstart="075:031" versend="075:033">75:31–33</q>, <q type="koran" versstart="078:027" versend="078:028">78:27.28</q>, <q type="koran" versstart="083:001" versend="083:003">83:1–3</q>, <q type="koran" versstart="085:010" versend="085:010">85:10</q>, <q type="koran" versstart="088:023" versend="088:023">88:23</q>, <q type="koran" versstart="092:008" versend="092:009">92:8.9</q>, <q type="koran" versstart="092:016" versend="092:016">92:16</q>, <q type="koran" versstart="104:002" versend="104:002">104:2</q>, <q type="koran" versstart="107:005" versend="107:007">107:5–7</q>; c) polemische Schilderungen
 des Bösen: <q type="koran" versstart="053:033" versend="053:034">53:33.34</q>, <q type="koran" versstart="068:010" versend="068:015">68:10–15</q>, <q type="koran" versstart="074:018" versend="074:025">74:18–25</q>, <q type="koran" versstart="083:012" versend="083:013">83:12.13</q>, <q type="koran" versstart="096:009" versend="096:014">96:9–14</q>, <q type="koran" versstart="107:001" versend="107:003">107:1–3</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Verfluchungen:</hi> Verfluchungen (s. <bibl>Neuwirth, Studien, 198
 f.</bibl> , sowie <bibl>Robinson, Discovering, 116 f.</bibl>) werden durch das
 Perfekt Passiv <lang xml:lang="ar-Latn">qutila</lang> bzw. (in <q type="koran" versstart="111:000" versend="111:005">Q 111</q>) durch eine aktivische
 Perfektform (<lang xml:lang="ar-Latn">tabba</lang>) eingeleitet und können
 →Lasterkataloge integrieren (s. <q type="koran" versstart="051:010" versend="051:011">51:10.11</q>). Stellen: <q type="koran" versstart="051:010" versend="051:011">51:10.11</q>, <q type="koran" versstart="080:017" versend="080:017">80:17</q>, <q type="koran" versstart="085:004" versend="085:006">85:4–6</q>, <q type="koran" versstart="111:001" versend="111:001">111:1</q> (<q type="koran" versstart="075:034" versend="075:035">75:34.35</q>, von Robinson als Verfluchung eingeordnet, wird
 hier als →Wehspruch gewertet).</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Verheißungen und Paradiesbeschreibungen:</hi> Verheißungen sind das
 – weniger häufige – Gegenstück zu den →Drohworten. Während diese häufig mit
 →Lasterkatalogen verbunden sind, können Verheißungen →Tugendkataloge abschließen
 oder integrieren (<q type="koran" versstart="070:035" versend="070:035">70:35</q>,
 <q type="koran" versstart="087:014" versend="087:015">87:14.15</q>, <q type="koran" versstart="092:017" versend="092:021">92:17 ff.</q>); gelegentlich
 richten sie sich auch in der 2. Person Singular an den Verkünder (→Anreden des
 Verkünders). Paradiesbeschreibungen sind längere Schilderungen der jenseitigen
 Belohnung der Seligen, die zumeist die verschiedenen Annehmlichkeiten des Paradieses
 aufzählen; wie die →Höllenbeschreibungen sind sie in aller Regel in →Antithesen
 eingebettet. Eine klare Abgrenzung von Verheißungen und Paradiesbeschreibungen ist
 nicht immer möglich: So ließe sich ein hier als Verheißung klassifizierter Vers wie
 <q type="koran" versstart="085:011" versend="085:011">85:11</q> („Denjenigen,
 die glauben und gute Werke tun, werden Gärten zuteil, unterhalb derer Bäche fließen;
 das ist der große Gewinn“) mit einiger Berechtigung auch als abgekürzte
 Paradiesbeschreibung verstehen.</p>
 <p>Stellen: a) Verheißungen: <q type="koran" versstart="051:015" versend="051:016">51:15.16</q>, <q type="koran" versstart="053:040" versend="053:041">53:40.41</q>, <q type="koran" versstart="055:046" versend="055:046">55:46</q>,
 <q type="koran" versstart="056:088" versend="056:089">56:88.89</q>, <q type="koran" versstart="056:090" versend="056:091">56:90.91</q>, <q type="koran" versstart="068:003" versend="068:003">68:3</q> (an den Verkünder), <q type="koran" versstart="070:035" versend="070:035">70:35</q>, <q type="koran" versstart="082:013" versend="082:013">82:13</q>, <q type="koran" versstart="084:007" versend="085:009">84:7–9</q>, <q type="koran" versstart="085:011" versend="085:011">85:11</q>, <q type="koran" versstart="087:008" versend="087:008">87:8</q> (an den Verkünder), <q type="koran" versstart="087:014" versend="087:015">87:14.15</q>, <q type="koran" versstart="090:018" versend="090:018">90:18</q>, <q type="koran" versstart="091:009" versend="091:009">91:9</q>, <q type="koran" versstart="092:007" versend="092:007">92:7</q>, <q type="koran" versstart="092:017" versend="092:017">92:17</q>, <q type="koran" versstart="092:021" versend="092:021">92:21</q>, <q type="koran" versstart="093:004" versend="093:005">93:4.5</q> (an den Verkünder), <q type="koran" versstart="099:007" versend="099:007">99:7</q>, <q type="koran" versstart="101:006" versend="101:007">101:6.7</q>; b) Paradiesbeschreibungen: <q type="koran" versstart="052:017" versend="052:028">52:17–28</q>, <q type="koran" versstart="055:046" versend="055:077">55:46–77</q>, <q type="koran" versstart="056:010" versend="056:026">56:10b–26</q>, <q type="koran" versstart="056:028" versend="056:040">56:28–40</q>, <q type="koran" versstart="069:021" versend="069:023">69:21–23</q>, <q type="koran" versstart="074:039" versend="074:047">74:39–47</q>, <q type="koran" versstart="077:041" versend="077:042">77:41.42</q>, <q type="koran" versstart="078:031" versend="078:036">78:31–36</q>, <q type="koran" versstart="083:022" versend="083:028">83:22–28</q>, <q type="koran" versstart="083:034" versend="083:035">83:34.35</q>, <q type="koran" versstart="088:010" versend="088:016">88:10–16</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Verkünderprädikationen:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Visionsberichte:</hi> →Offenbarungsbestätigungen und Beglaubigungen
 des Verkünders.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Vordersatz:</hi> →eschatologische Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Vorgang:</hi> →eschatologische Temporalsätze.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Warnsprüche:</hi> Warnsprüche (vgl. <bibl>Robinson, Discovering,
 118</bibl> : „warnings“) konstatieren in konziser Weise die Realität des
 Jüngsten Gerichts oder sagen allgemein die moralische Rechenschaftspflichtigkeit des
 einzelnen sowie die lückenlose Erfassung seines Handelns aus (vgl. <q type="koran" versstart="074:038" versend="074:038">74:38</q>: „Ein jeder haftet für das, was
 er begangen hat“; <q type="koran" versstart="082:010" versend="082:010">82:10</q>:
 „Über euch sind Hüter …“; <q type="koran" versstart="083:007" versend="083:007">83:7</q>.<q type="koran" versstart="083:018" versend="083:018">18</q>: „Die
 Sünder sind niedergeschrieben in Siǧǧīn“ / „Die Rechtschaffenen sind
 niedergeschrieben in ʿIlliyyūn“; <q type="koran" versstart="086:004" versend="086:004">86:4</q>: „Es gibt niemanden, über den nicht ein Hüter gesetzt
 wäre“). Anders als →Drohworte implizieren Warnsprüche nicht, dass die Adressaten
 aufgrund unverbesserlichen ethisch-religiösen Fehlverhaltens der Höllenstrafe
 verfallen sind. Sprachlich zeichnen sie sich durch Emphatisierung aus: Häufig
 handelt es sich um durch <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna</lang> eingeleitete
 Nominalsätze (den Anbruch des Weltendes betreffende Warnsprüche kombinieren
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna</lang> häufig mit einem suffigierten oder
 selbständigen Personalpronomen Sg. fem., vgl. <q type="koran" versstart="074:035" versend="074:035">74:35</q> und <q type="koran" versstart="079:013" versend="079:013">79:13</q>: <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinnahā …</lang> bzw.
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinnamā hiya …</lang>); es kann sich jedoch auch um
 Verbalsätze handeln, die durch tautologische Formulierungen wie
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾazifati l-ʾāzifa</lang> (<q type="koran" versstart="053:057" versend="053:057">53:57</q>) einen ähnlichen
 Emphatisierungseffekt erzielen. Warnenden Charakter können auch →theologische
 Prädikationen haben (vgl. <q type="koran" versstart="096:008" versend="096:008">96:8</q>), die hier jedoch als eigenständige Kategorie behandelt werden.
 Stellen: <q type="koran" versstart="051:005" versend="051:006">51:5.6</q>, <q type="koran" versstart="051:023" versend="051:023">51:23</q>, <q type="koran" versstart="052:007" versend="052:008">52:7.8</q>, <q type="koran" versstart="053:038" versend="053:039">53:38.39</q>, <q type="koran" versstart="053:057" versend="053:058">53:57.58</q>, <q type="koran" versstart="055:026" versend="055:026">55:26</q>, <q type="koran" versstart="056:049" versend="056:050">56:49.50</q>, <q type="koran" versstart="073:018" versend="073:018">73:18</q>, <q type="koran" versstart="074:035" versend="074:037">74:35–37</q>, <q type="koran" versstart="074:038" versend="074:038">74:38</q>, <q type="koran" versstart="077:007" versend="077:007">77:7</q>, <q type="koran" versstart="078:017" versend="078:017">78:17</q>, <q type="koran" versstart="078:029" versend="078:029">78:29</q>, <q type="koran" versstart="078:039" versend="078:039">78:39</q>, <q type="koran" versstart="078:040" versend="078:040">78:40</q>, <q type="koran" versstart="079:013" versend="079:014">79:13.14</q>, <q type="koran" versstart="082:010" versend="082:012">82:10–12</q>, <q type="koran" versstart="083:007" versend="083:007">83:7</q>, <q type="koran" versstart="083:018" versend="083:018">83:18</q>, <q type="koran" versstart="086:004" versend="086:004">86:4</q>.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Wehsprüche:</hi> Wehsprüche (vgl. <bibl>Neuwirth, Studien,
 198</bibl> ; <bibl>Robinson, Discovering, 116</bibl>) werden eingeleitet durch
 <lang xml:lang="ar-Latn">wail</lang> oder <lang xml:lang="ar-Latn">ʾaulā</lang>; sie
 gehen besonders häufig in relativisch konstruierte →Lasterkataloge über (so etwa in
 <q type="koran" versstart="083:001" versend="083:003">83:1–3</q>, <q type="koran" versstart="083:010" versend="083:011">83:10.11</q>, <q type="koran" versstart="104:002" versend="104:002">104:2</q>, <q type="koran" versstart="107:004" versend="107:007">107:4–7</q>). Ebenso wie →Verheißungen
 sind Wehsprüche bereits eine biblische Konvention, vgl. etwa <q type="bibel" buch="Jes" versstart="005:020" versend="005:020">Jesaja 5:20</q>: „Wehe denen,
 die das Schlechte gut nennen und das Gute schlecht … “, denen Segensrufe wie
 „Selig ist der Mann, der …“ (<q type="bibel" buch="Ps" versstart="001:001" versend="001:001">Psalm 1:1</q>) gegenüberstehen.</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:060" versend="051:060">51:60</q>, <q type="koran" versstart="052:011" versend="052:012">52:11.12</q>, <q type="koran" versstart="075:034" versend="075:035">75:34.35</q>, <q type="koran" versstart="077:015" versend="077:015">77:15</q> (im Folgenden als Refrain), <q type="koran" versstart="083:001" versend="083:003">83:1–3</q> (mit
 Lasterkatalog), <q type="koran" versstart="083:010" versend="083:011">83:10.11</q>,
 <q type="koran" versstart="104:001" versend="104:002">104:1.2</q>, <q type="koran" versstart="107:004" versend="107:007">107:4–7</q>. Anmerkung: <q type="koran" versstart="075:034" versend="075:035">75:34.35</q> wird von
 Robinson den →Verfluchungen zugerechnet (<bibl>Discovering, 117</bibl>). Seine
 Übersetzung von <lang xml:lang="ar-Latn">ʾaulā</lang> als „may He cause (it) to come
 closer to thee“, welche das Wort als Perfekt des IV. Stammes versteht, beruht jedoch
 möglicherweise auf einer etymologischen Konstruktion; vgl. <bibl Zotero_Id_1="89WAAM3P" Titel_1="A Concise Dictionary of Koranic Arabic">Ambros, Dictionary, 297</bibl>: „this
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾawlā</lang> is most prob. a particle, ‘woe’, to which no
 root is to be ascribed and which is phonemically related to
 <lang xml:lang="ar-Latn">wayl</lang>“.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Werkaffirmationen:</hi> Werkaffirmationen weisen Gottes Wirken in
 der Schöpfung auf, wobei insbesondere die Ausstattung der natürlichen Welt mit
 Bergen und Pflanzen sowie die Entstehung des Menschen im Mutterleib behandelt
 werden. Im Gegensatz zu den fast immer nominalen →theologischen Prädikationen
 enthalten sie in der Regel perfektive Verbformen (zumeist in der 3. Person Singular,
 aber auch in der 1. Person Plural); fast immer stehen sie im Aktiv, nur zweimal (<q type="koran" versstart="086:006" versend="086:006">86:6</q> und <q type="koran" versstart="088:017" versend="088:020">88:17–20</q>) in dem – sonst für
 →eschatologische Temporalsätze charakteristischen – Passiv. Werkaffirmationen finden
 sich mehrmals eingebettet in an →liturgische Aufrufe angeschlossenen Relativsätzen
 (vgl. <q type="koran" versstart="087:001" versend="087:002">87:1 ff.</q>:
 <lang xml:lang="ar-Latn">sabbiḥi sma rabbika l-aʿlā / allaḏī ḫalaqa fa-sawā …</lang>),
 können jedoch auch in Form →polemischer Fragen formuliert sein (vgl. <q type="koran" versstart="077:016" versend="077:028">77:16 ff.</q>). Die Tatsache, dass sich in
 ihrer unmittelbaren Nähe gelegentlich →Strafreminiszenzen finden (vgl. <q type="koran" versstart="053:050" versend="053:054">53:50–54</q> und <q type="koran" versstart="077:016" versend="077:016">77:16</q>), reflektiert die
 Tatsache, dass aus koranischer Sicht sowohl das in der Naturordnung sichtbare Wirken
 Gottes als auch die Bestrafung früherer Völker „Zeichen“
 (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾāyāt</lang>) seiner Macht darstellen (vgl. die Verwendung
 von <lang xml:lang="ar-Latn">ʾāya</lang> in <q type="koran" versstart="051:037" versend="051:037">51:37</q>). – Neuwirth behandelt die hier als
 Werkaffirmationen klassifizierten Stellen unter dem Oberbegriff „Hymnisches“,
 innerhalb dessen sie „reine Hymnen“ und „<lang xml:lang="ar-Latn">ʾāyāt</lang> in
 polemischer Funktion“ unterscheidet (<bibl>Studien, 192 ff.</bibl> ; vgl.
 <bibl>Robinson, Discovering, 109 f.</bibl> ; →Polemik). Die der letzteren
 Kategorie zugeordneten Stellen können jedoch in vielen Fällen als Serien von
 Werkaffirmationen mit vorangestellten →polemischen Fragen beschrieben werden (vgl.
 <bibl>Robinson, Discovering, 111</bibl>).</p>
 <p>Stellen: <q type="koran" versstart="051:047" versend="051:049">51:47–49</q>, <q type="koran" versstart="051:056" versend="051:057">51:56.57</q>, <q type="koran" versstart="053:043" versend="053:046">53:43–46</q>.<q type="koran" versstart="053:048" versend="053:048">48</q>, <q type="koran" versstart="055:001" versend="055:030">55:1–30</q> (mit Refrain und zu anderen
 Textsorten gehörigen Einzelversen), <q type="koran" versstart="056:035" versend="056:038">56:35–38</q>, <q type="koran" versstart="056:057" versend="056:057">56:57</q>, <q type="koran" versstart="056:060" versend="056:060">56:60</q>, <q type="koran" versstart="056:073" versend="056:073">56:73</q>, <q type="koran" versstart="070:039" versend="070:039">70:39</q>, <q type="koran" versstart="074:011" versend="074:014">74:11–14</q>, <q type="koran" versstart="075:038" versend="075:039">75:38.39</q>, <q type="koran" versstart="077:020" versend="077:023">77:20–23</q>, <q type="koran" versstart="077:025" versend="077:027">77:25–27b</q>, <q type="koran" versstart="078:006" versend="078:016">78:6–16</q>, <q type="koran" versstart="079:027" versend="079:032">79:27–32</q>, <q type="koran" versstart="080:019" versend="080:022">80:19–22</q>, <q type="koran" versstart="080:025" versend="080:032">80:25–32</q>, <q type="koran" versstart="082:007" versend="082:008">82:7.8</q>, <q type="koran" versstart="086:006" versend="086:007">86:6.7</q>, <q type="koran" versstart="087:002" versend="087:005">87:2–5</q>, <q type="koran" versstart="088:017" versend="088:020">88:17–20</q>, <q type="koran" versstart="090:008" versend="090:010">90:8–10</q>, <q type="koran" versstart="095:004" versend="095:005">95:4.5</q>, <q type="koran" versstart="096:001" versend="096:002">96:1.2</q>, <q type="koran" versstart="096:004" versend="096:005">96:4.5</q>, <q type="koran" versstart="106:004" versend="106:004">106:4</q>. Zu <q type="koran" versstart="085:013" versend="085:013">85:13</q> s. die Anmerkung im Eintrag zu den →theologischen
 Prädikationen.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Zusätze:</hi> Obwohl die mekkanischen Suren insgesamt als
 Kompositionen ‚aus einem Guss’ anzusehen sind, enthalten bereits die
 frühmekkanischen Texte Einschübe ganz unterschiedlichen Umfangs, die in der Regel
 dazu dienen, vorliegende und innerhalb der koranischen Gemeinde zirkulierende Texte
 im Lichte späterer Fragen und Einsichten zu aktualisieren, zu ergänzen und
 auszudeuten (s. ausführlicher <bibl>Nicolai Sinai, Fortschreibung und Auslegung,
 Wiesbaden 2009, Kap. 4 und 7</bibl>). Während manche Zusätze wie die weiter
 unten als „einschränkende und abmildernde Zusätze“ klassifizierten
 <lang xml:lang="ar-Latn">ʾillā</lang>-Einschränkungen eigene Texttypen darstellen,
 gebrauchen andere Zusätze bereits etablierte literarische Formen, wie etwa die
 nachträglich an <q type="koran" versstart="090:000" versend="090:020">Sure 90</q>
 angehängte →Antithese in <q type="koran" versstart="090:017" versend="090:020">V.
 17–20</q> (Passagen wie diese wurden deshalb doppelt erfasst). – Der
 Grundaufriss der folgenden Klassifikation von Einschüben entspricht mit
 verschiedenen Modifikationen <bibl>Neuwirth, Studien, 201–203</bibl> (vgl. a.
 <bibl>Robinson, Discovering, 123</bibl>), wobei die Identifikation einer
 bestimmten Passage als Zusatz jeweils auf den ausführlichen literarkritischen
 Argumentationen in den einzelnen Surenkommentaren fußt und teilweise von früheren
 Arbeiten abweicht.</p>
 <p>– Einschränkende und abmildernde Zusätze: Zu den einschränkenden Zusätzen zählen
 sowohl <lang xml:lang="ar-Latn">ʾillā</lang>-Einschränkungen, welche die Gläubigen
 von vorangehenden Drohungen o. ä. ausnehmen (z. B. <q type="koran" versstart="084:025" versend="084:025">84:25</q>), als auch dogmatisch motivierte
 Kautelen, die einen vorangehenden Appel an den freien Willen der Adressaten unter
 einen deterministischen Vorbehalt stellen (z. B. <q type="koran" versstart="081:029" versend="081:029">81:29</q>). In <q type="koran" versstart="073:020" versend="073:020">Sure 73:20</q> werden liturgische Anforderungen nachträglich
 abgemildert. Stellen: <q type="koran" versstart="073:020" versend="073:020">73:20</q>, <q type="koran" versstart="074:056" versend="074:056">74:56</q>, <q type="koran" versstart="081:029" versend="081:029">81:29</q>, <q type="koran" versstart="084:025" versend="084:025">84:25</q>, <q type="koran" versstart="087:007" versend="087:007">87:7</q>, <q type="koran" versstart="095:006" versend="095:006">95:6</q>, <q type="koran" versstart="103:003" versend="103:003">103:3</q>.</p>
 <p>– Erklärende und ergänzende Zusätze: In einer Reihe von Fällen wurden nachträglich
 nähere Erläuterungen von ursprünglich nur kursorisch behandelten Gegenständen in den
 Text aufgenommen: So trägt <q type="koran" versstart="069:007" versend="069:007">69:7</q> eine genauere Beschreibung des gegen die ʿĀd entsandten Sturmwindes
 nach, erläutert <q type="koran" versstart="070:004" versend="070:004">70:4</q> die
 zuvor evozierten <lang xml:lang="ar-Latn">maʿāriǧ</lang> oder fügt <q type="koran" versstart="053:023" versend="053:023">53:23</q> einen nachträglichen Kommentar
 zu den altarabischen Gottesnamen al-Lāt, al-ʿUzzā und Manāt ein. Stellen: <q type="koran" versstart="052:021" versend="052:021">52:21</q>, <q type="koran" versstart="069:007" versend="069:007">69:7</q>, <q type="koran" versstart="070:004" versend="070:004">70:4</q>, <q type="koran" versstart="085:007" versend="085:007">85:7</q>, <q type="koran" versstart="085:008" versend="085:009">85:8.9</q>, <q type="koran" versstart="085:010" versend="085:011">85:10.11</q>, <q type="koran" versstart="089:023" versend="089:024">89:23.24</q>, <q type="koran" versstart="097:004" versend="097:004">97:4</q>, <q type="koran" versstart="053:023" versend="053:023">53:23</q>.</p>
 <p>– Eingeschobene Gesätze: Während der überwiegende Teil der in frühmekkanischen Texten
 identifizierbaren Zusätze parenthetischen Charakter hat und zumeist nur aus einem
 einzigen Vers besteht, wurden in fünf Fällen frühere Suren um ganze Gesätze (oder
 sogar Gesätzgruppen) erweitert. Der ebenfalls sehr umfangreiche Einschub <q type="koran" versstart="085:007" versend="085:010">85:7–10</q> ist wohl in
 mehreren Schritten entstanden und setzt sich aus erklärenden Zusätzen zusammen; er
 wird deshalb hier nicht als eingeschobenes Gesätz gewertet. Stellen: <q type="koran" versstart="053:026" versend="053:032">53:26–32</q>, <q type="koran" versstart="070:022" versend="070:035">70:22–35</q>, <q type="koran" versstart="078:037" versend="078:040">78:37–40</q>, <q type="koran" versstart="089:015" versend="089:016">89:15.16</q>, <q type="koran" versstart="089:027" versend="089:030">89:27–30</q>, <q type="koran" versstart="090:017" versend="090:020">90:17–20</q>.</p>
 <p>– Sonstige: Mit <q type="koran" versstart="079:033" versend="079:033">V. 79:33</q>
 liegt ein vielleicht im Laufe der Textüberlieferung irrtümlich aus <q type="koran" versstart="080:032" versend="080:032">80:32</q> in die Sure eingedrungener Vers
 vor.</p>
 <!--<p/>-->
 <p>
 <hi rend="lemma">Zusprüche:</hi> →Anreden des Verkünders.</p>
 </text>
 </akkordeon>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h2">Suren der Gruppe I</hi>
</p>
 <p>
 <q type="koran" versstart="093:001" versend="093:011">93</q>, <q type="koran" versstart="094:000" versend="094:008">94</q>, <q type="koran" versstart="095:000" versend="095:008">95</q>, <q type="koran" versstart="097:000" versend="097:005">97</q>, <q type="koran" versstart="099:000" versend="099:008">99</q>, <q type="koran" versstart="100:000" versend="100:011">100</q>, <q type="koran" versstart="101:000" versend="101:011">101</q>, <q type="koran" versstart="102:000" versend="102:008">102</q>, <q type="koran" versstart="103:000" versend="103:003">103</q>, <q type="koran" versstart="104:000" versend="104:009">104</q>, <q type="koran" versstart="105:000" versend="105:005">105</q>, <q type="koran" versstart="106:000" versend="106:004">106</q>, <q type="koran" versstart="107:000" versend="107:007">107</q>, <q type="koran" versstart="108:000" versend="108:003">108</q>, <q type="koran" versstart="111:000" versend="111:005">111</q>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Suren der Gruppe II</hi>
</p>
 <p>
 <q type="koran" versstart="081:000" versend="081:029">81</q>, <q type="koran" versstart="082:000" versend="082:019">82</q>, <q type="koran" versstart="084:000" versend="084:025">84</q>, <q type="koran" versstart="085:000" versend="085:022">85</q>, <q type="koran" versstart="086:000" versend="086:017">86</q>, <q type="koran" versstart="087:000" versend="087:019">87</q>, <q type="koran" versstart="088:000" versend="088:026">88</q>, <q type="koran" versstart="089:000" versend="089:030">89</q>, <q type="koran" versstart="090:000" versend="090:020">90</q>, <q type="koran" versstart="091:000" versend="091:015">91</q>, <q type="koran" versstart="092:000" versend="092:021">92</q>, <q type="koran" versstart="096:000" versend="096:019">96</q>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Suren der Gruppe IIIa</hi>
</p>
 <p>
 <q type="koran" versstart="053:000" versend="053:062">53</q>, <q type="koran" versstart="074:000" versend="074:056">74</q>, <q type="koran" versstart="075:000" versend="075:040">75</q>, <q type="koran" versstart="077:000" versend="077:050">77</q>, <q type="koran" versstart="078:000" versend="078:040">78</q>, <q type="koran" versstart="079:000" versend="079:046">79</q>, <q type="koran" versstart="080:000" versend="080:042">80</q>
</p>
 <p>
 <hi rend="h2">Suren der Gruppe IIIb</hi>
</p>
 <p>
 <q type="koran" versstart="051:000" versend="051:060">51</q>, <q type="koran" versstart="052:000" versend="052:049">52</q>, <q type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">55</q>, <q type="koran" versstart="056:000" versend="056:096">56</q>, <q type="koran" versstart="068:000" versend="068:052">68</q>, <q type="koran" versstart="069:000" versend="069:052">69</q>, <q type="koran" versstart="070:000" versend="070:044">70</q>, <q type="koran" versstart="073:000" versend="073:020">73</q>, <q type="koran" versstart="083:000" versend="083:036">83</q>
</p>
 <p>
 <hi rend="h1">Teil 2: Die mittelmekkanischen Suren</hi>
</p>
 <p> (In Bearbeitung)</p>
 <p>
 <hi rend="italic">Nora K. Schmid, Hannelies Koloska und Nicolai Sinai</hi>
</p>
 <p>Unter Mitarbeit von Andreas Ismail Mohr</p>
 <!--<p/>-->
 </text>
 <akkordeon>
 <label n="1">Einleitung in den Kommentar zu den mittelmekkanischen Suren</label>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h1"/>
</p>
 <p>Zu den Prämissen und zum Format des Kommentars zu den mittelmekkanischen Suren s.
 vorerst die "Einleitung in den Kommentar zu den frühmekkanischen Suren".</p>
 </text>
 <label n="2">Versuch einer chronologischen Binnenklassifikation der mittelmekkanischen
 Suren</label>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h1"/>
</p>
 <p>In Bearbeitung</p>
 </text>
 <label n="3">Register der in den mittelmekkanischen Suren erscheinenden Textsorten</label>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h1"/>
</p>
 <p>Zu den für die mittelmekkanischen Suren relevanten Textsorten s. vorerst das
 "Register der in den frühmekkanischen Suren erscheinenden Textsorten".</p>
 </text>
 </akkordeon>
 <text verfasser="tjj">
 <p>
 <hi rend="h2">Suren</hi>
</p>
 <p>
 <q type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">54</q>, <q type="koran" versstart="037:000" versend="037:182">37</q>, <q type="koran" versstart="071:000" versend="071:028">71</q>, <q type="koran" versstart="076:000" versend="076:031">76</q>, <q type="koran" versstart="044:000" versend="044:059">44</q>, <q type="koran" versstart="050:000" versend="050:045">50</q>, <q type="koran" versstart="020:000" versend="020:135">20</q>, <q type="koran" versstart="026:000" versend="026:227">26</q>, <q type="koran" versstart="015:000" versend="015:099">15</q>, <q type="koran" versstart="019:000" versend="019:098">19</q>, <q type="koran" versstart="038:000" versend="038:088">38</q>, <q type="koran" versstart="036:000" versend="036:083">36</q>, <q type="koran" versstart="043:000" versend="043:089">43</q>, <q type="koran" versstart="072:000" versend="072:028">72</q>, <q type="koran" versstart="067:000" versend="067:030">67</q>, <q type="koran" versstart="023:000" versend="023:118">23</q>, <q type="koran" versstart="021:000" versend="021:112">21</q>, <q type="koran" versstart="025:000" versend="025:077">25</q>, <q type="koran" versstart="017:000" versend="017:111">17</q>, <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">27</q>, <q type="koran" versstart="018:000" versend="018:110">18</q>
</p>
 <!--<p/>-->
 </text>
</overlay>
