<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<overlay xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:noNamespaceSchemaLocation="Overlay.xsd" typ="KommentarOverlay" webtauglich="true"
 title="Chronologisch-literaturwissenschaftlicher Kommentar zum Koran">
 <text verfasser="tjj">
  <p><hi rend="h1">Teil 3: Die spätmittelmekkanischen Suren</hi></p>
  <p><hi rend="italic">Dirk Hartwig und Angelika Neuwirth</hi></p>
 </text>
 <akkordeon>
  <label n="1">Einleitung in den Kommentar zu den spätmittelmekkanischen Suren</label>
  <text verfasser="tjj">
   <p><hi rend="h1">Von Mekka nach Jerusalem: der spirituelle Weg der Gemeinde heraus aus säkularer
     Indifferenz und apokalyptischem Pessimismus</hi></p>
   <p>Nach den beiden ersten Kommentarbänden »Poetische Prophetie« (2011)<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="X6J8ZZSZ">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic">Der Koran</hi>, Bd. 1: <hi
       rend="italic">Frühmekkanische Suren. Poetische Prophetie</hi>, Berlin 2011</bibl>.</note> und
    »Das neue Gottesvolk: ›Biblisierung‹ des altarabischen Weltbildes« (2017)<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="R7C4TXP6">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic">Der Koran</hi>, Bd. 2/1: <hi
       rend="italic">Frühmittelmekkanische Suren. Das neue Gottesvolk: ›Biblisierung‹ des
       altarabischen Weltbildes</hi>, Berlin 2017</bibl>.</note> folgt nun die Darstellung einer
    entscheidenden neuen Wegstrecke der Gemeinde: ihre Bewältigung der bedrückenden Indifferenz
    gegenüber der Gerichtsdrohung, die ihr seitens der ›lau‹ gebliebenen paganen Zeitgenossen
    entgegenschlägt zum einen, und der aggressiv vertretenen apokalyptisch-pessimistischen
    Spekulationen auf seiten der politisierten älteren Religionsgruppen zum anderen. Die von der
    Gemeinde vertretene — in Band 1 und Band 2/1 dargestellte — ›epistemische Eschatologie‹ gerät
    damit in einen Engpaß, so daß neue Überzeugungsstrategien entwickelt werden müssen. Der in
    diesem Band als ›spätmittelmekkanisch‹ klassifizierte Surenblock bietet Einblicke in diese
    Auseinandersetzung.</p>
   <p><hi rend="h1">Periodisierungsfragen; neue Diskurse in Spätmittelmekka</hi></p>
   <p>Ist die Einteilung des Korantexts in verschiedene Entstehungsphasen, nicht nur in mekkanisch
    und medinisch, sondern auch weiter in früh-, mittel- und spätmekkanisch und nun sogar
    frühmittel- und spätmittelmekkanisch wirklich gerechtfertigt? Ginge es nur um eine
    Klassifikation von Textteilen, müßte sich diese Frage in der Tat stellen. Wir lesen den Koran
    jedoch nicht als fertigen Text, als <lang xml:lang="ar-Latn">muṣḥaf</lang>, sondern als verbalen
    Niederschlag, <lang xml:lang="ar-Latn">qurʾān</lang>, einer noch im Gange befindlichen
    Traditionsbildung. Der hier vorgelegte Kommentar zu den <q type="koran" versstart="017:000"
     versend="017:111">Suren 17</q>, <q type="koran" versstart="043:000" versend="043:089">43</q>,
     <q type="koran" versstart="036:000" versend="036:083">36</q>, <q type="koran"
     versstart="025:000" versend="025:077">25</q>, <q type="koran" versstart="023:000"
     versend="023:118">23</q>, <q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">114</q>, <q
     type="koran" versstart="072:000" versend="072:028">72</q>, <q type="koran" versstart="027:000"
     versend="027:093">27</q>, <q type="koran" versstart="067:000" versend="067:030">67</q>, <q
     type="koran" versstart="021:000" versend="021:112">21</q> und <q type="koran"
     versstart="018:000" versend="018:110">18</q> liefert ein neues Plädoyer für eine konsequent
    diachrone Lektüre, d.h. für die Rezeption der Suren nicht als Darlegung punktuell erreichter
    theologischer Positionen, sondern als Spiegel eines anhaltenden Kommunikationsprozesses. Hierbei
    handelt es sich, wie auch schon von Theodor Nöldeke festgestellt, nicht um eine absolute oder
    auch nur feste relative Chronologie, sondern um »Entwicklungsreihen«.<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="L7CAYMMX">Angelika Neuwirth, »Der Koran«, in: <hi rend="italic">Grundriß der
       arabischen Philologie</hi>, hg. von Helmut Gätje, Bd. 2: <hi rend="italic"
       >Literaturwissenschaft</hi>, Wiesbaden 1987, S. 97</bibl>.</note> Dieser insgesamt an die 23
    Jahre überspannende Prozeß läßt sich beschreiben als gemeindliche Auseinandersetzung mit realen
    und virtuellen Diskussionspartnern, mit ›kanonischen‹ Traditionen und liturgischen <hi
     rend="italic">performances</hi>. Er führt durch verschiedene Stadien der Absorption,
    Rektifizierung und Überschreibung von Wissensbeständen der Spätantike. Er dokumentiert so, auf
    einen engen Zeitraum zusammengedrängt, einen signifikanten Ausschnitt aus der ostmediterranen
    Kulturgeschichte. Wichtig ist dabei der Blick auf den Text als Kommunikationsprozeß und damit
    als reales ›Event‹, das innerhalb der Spätantike religionspolitisch den Status eines
    revolutionären Ereignisses beanspruchen kann.</p>
   <p>Ohne daß eine trennscharfe Grenzziehung zwischen diesen ›Perioden‹ der Verkündigung möglich
    wäre, erweist sich ihre Ansetzung doch als heuristisch fruchtbar. Das gilt auch für die
    Binnengliederung der mittelmekkanischen Suren, dem Herzstück des Koran. Während es in den
    frühmittelmekkanischen Suren mit ihrer Umschreibung biblischer Erzählungen, mit der Etablierung
    einer narrativ ausgemalten Gegenwelt zu der Welt des paganen Mekka um eine positive (oder
    negative) Orientierung an Beispielen aus der Vergangenheit ging, um ›Pastorales‹ gewissermaßen,
    tritt die koranische Botschaft in Spätmittelmekka immer deutlicher als Spiegel der theologischen
    Auseinandersetzung der Gemeinde mit den Fragen ihrer eigenen Zeit hervor. Der ›Text‹ erweist
    sich als Mitschrift eines Kommunikationsprozesses, der zu seinem Verständnis zunehmend auf
    seinen Kontext, konkret den ›Gebrauchskontext‹, d.h. bereits in aktuelle Debatten eingebettetes
    biblisches Wissen angewiesen ist. Auch die koranische Botschaft selbst ist Teil der Debatte:
    Nicht nur das assertorisch Gesagte sollte uns daher beeindrucken, sondern das respondierend
    gegen explizite oder implizite Aussagen Eingewandte zählt, so daß die koranischen Aussagen
    <lang xml:lang="lat-Latn">grosso modo</lang> nicht als Thesen, sondern — zumindest auch — als
    Antithesen zu früher oder in der Umwelt vertretenen Positionen gelesen werden sollten.</p>
   <p>Nicht zu übersehen ist auch die fortschreitende ›koranische Kodierung‹ — vor allem narrativer
    Rede — durch die Beschließung längerer Verse mit ›Klauseln‹: kurze, den längeren Vers
    abschließende Aussagesätze, die nicht am semantischen Hauptstrang der Rede teilhaben, sondern
    metadiskursiv eine moralische, öfter noch aber eine theologische Wertung des Berichteten zum
    Ausdruck bringen (vgl. <bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT"><hi rend="italic">KTS</hi>, S.
     753–761</bibl>, und <bibl Zotero_Id_1="4WEWN8NZ"><hi rend="italic">SKMS</hi>, S.
    56–178</bibl>). Es sind diese an die Stelle von markanten Reimen getretenen Versenden, die der
    Rede eine spirituelle Note verleihen, sie als über ihren Mitteilungswert hinaus als theologisch
    relevant ausweisen.</p>
   <p>Ein Blick auf die spätmittelmekkanischen Suren eröffnet auch sachlich neue Horizonte. Es sind
    diese Suren, aus deren Debatten zu einzelnen Theologumena schon früher — in nachträglichen
    Zusätzen — geschöpft worden war. So erweist sich etwa der Engeldiskurs in der frühmekkanischen
    Sure 53 als in der spätmittelmekkanischen Verkündigung ›beheimatet‹: Die frühmekkanische
    Diskussion über die von den Paganen behauptete Realität von Nebengöttern bzw. -göttinnen wird
    durch die in Spätmittelmekka erreichte Vorstellung von gottgefälligen Mittelwesen, die zwar
    nicht zu einem Pantheon, wohl aber zum göttlichen Hofstaat gehören, theologisch auf ein höheres
    Niveau gehoben. Diese Form der Aktualisierung kann als eine Spielart von ›Targum‹ begriffen
    werden, insofern frühe Äußerungen im nachhinein <lang xml:lang="fr-Latn">à jour</lang> gebracht,
     ›targumisiert‹<note place="">Eine Liste von solchen ›Targumen‹ zu frühmekkanischen Suren wurde
      <bibl Zotero_Id_1="X6J8ZZSZ"><hi rend="italic">HK 1</hi>, S. 742–745</bibl>, beigegeben. Zu
     den ›Targumen‹ zu den frühmittelmekkanischen Suren siehe <bibl Zotero_Id_1="R7C4TXP6"><hi
       rend="italic">HK 2/1</hi>, S. 701–704</bibl>.</note> werden. Anders als im Fall der Targume
    zur Hebräischen Bibel geschieht dies im Fall des Koran aber nicht erst nach der Publikation,
    sondern während der Textgenese selbst. Es ist bemerkenswert, daß dieser Umgang mit dem Text in
    spätmittelmekkanischen Suren kaum mehr begegnet.<note place="">Als Ausnahmen sind zu erwägen: <q
      type="koran" versstart="023:007" versend="023:007">Q 23:7</q>
     (»<lang xml:lang="ar-Latn">mutʿa</lang>-Ehe«), <q type="koran" versstart="023:027"
      versend="023:027">Q 23:27</q> (»Sohn Noahs«).</note> Nur wenige Fälle von nachträglicher
    Korrektur eines nicht mehr aufrechterhaltenen Verständnisses bzw. einer Sachkorrektur sind hier
     nachweisbar.<note place="">Ein seltener Fall ist <q type="koran" versstart="025:051"
      versend="025:052">Q 25:51–52</q>, wo das enklitische Personalpronomen
     <lang xml:lang="ar-Latn">-hu/hi</lang>, das ursprünglich auf »Wasser« bezogen war, nachträglich
     auf die »Lesung« übertragen wurde.</note></p>
   <p>Die spätmittelmekkanischen Suren sind insgesamt auffallend kohärent, allenfalls ganze
    Surenhauptteile könnten später nachgetragen worden sein (so in <q type="koran"
     versstart="017:082" versend="017:111">Q 17:82–111</q>). Die Suren besitzen nun eine
    ›Stoßrichtung‹. In den Vordergrund treten einerseits die Reflexion gottesdienstlicher
    Handlungen, andererseits die Diskussion von besonders brennenden Problemen, später auch
    politischen Zeitfragen. Noch stärker als die frühmittelmekkanischen Suren sind die neuen Suren
    von Polemik und Apologetik beherrscht: Im Angesicht der anhaltenden Verhöhnung des Verkünders
    als eines bloß sterblichen Menschen, <lang xml:lang="ar-Latn">bašar</lang>, dessen Warnungen als
    Ammenmärchen schon früherer Prediger, <lang xml:lang="ar-Latn">ʾasāṭīr al-ʾawwalīn</lang>,
    abgetan werden,<note place=""><bibl Zotero_Id_1="GG85BMXE">Matthias Radscheit, <hi rend="italic"
       >Die koranische Herausforderung. Die taḥaddī-Verse im Rahmen der Polemikpassagen des
       Korans</hi>, Berlin 1996, S. 56–60</bibl>.</note> waren für die Entgegnung neue
    Argumentationsstrategien zu entwickeln, darunter
    <lang xml:lang="lat-Latn">ad-absurdum</lang>-Führungen mit Hilfe stringenter syllogistischer
    Strukturen, sogar eines Katalogs von ›katechetischen Fragen‹. Damit wird erstmals programmatisch
    Logik, werden elementare Syllogismusstrukturen, in die koranische Rede eingeführt.</p>
   <p>Aber auch das Bild der Welt — als sowohl von Menschen als auch von Dämonen bevölkert — wird
    geschärft. Der alten Unterstellung einer Dämonenabhängigkeit des Verkünders wird mit einem
    Neuentwurf der Vorstellung von der Dämonenwelt begegnet, der die in der weiteren Umwelt
    kategorisch negative Wertung der Dämonen ›überholt‹. Wie der byzantinische Theologe des vierten
    Jahrhunderts, Evagrios Pontikos (gest. 399) in seinem Werk
    <lang xml:lang="gr-Latn">Antirrhētikos</lang> Dämonen durch Schriftverse abzuwehren weiß,<note
     place="">Siehe dazu <bibl>David Brakke, »Making Public the Monastic Life. Reading the Self in
      Evagrius Ponticus’ Talking Back«, in: <hi rend="italic">Religion and the Self in
       Antiquity</hi>, hg. von David Brakke, Michael L. Satlow und Steven Weitzman,
      Bloomington/Indiana 2005, S. 222–233</bibl>.</note> so werden diese <q type="koran"
     versstart="072:000" versend="072:028">Q 72</q> zufolge durch das Hören von
    <lang xml:lang="ar-Latn">qurʾān</lang> ›gebändigt‹ und dürfen sogar ihre Stimmen in die
    Kommunikation der Botschaft des Verkünders einbringen — ein unter den in der Spätantike
    bekannten Dämonenverhandlungen gänzlich neuer Zugang. Dämonen, bereits in <q type="koran"
     versstart="055:000" versend="055:078">Q 55</q> zusammen mit den Menschen als Geschöpfe Gottes
    wahrgenommen, waren schon im pagan-arabischen Kontext nicht Verkörperungen des Bösen, sondern
    Wissensübermittler, die übernatürliches (dichterisches) Wissen aus der transzendenten Sphäre an
    privilegierte Individuen weitergaben. Mit ihrer ›Bekehrung‹ in <q type="koran"
     versstart="072:000" versend="072:028">Q 72</q> treten sie nun aus dem Konkurrenzverhältnis zu
    dem Empfänger transzendenten Wissens <lang xml:lang="fr-Latn">par excellence</lang>, dem
    Propheten, heraus.</p>
   <p>Weiterhin müssen die Glaubenshindernisse der ablehnenden Hörer eruiert werden; sie werden
    immer deutlicher erkennbar als in einer exklusiven tribalen Solidarität wurzelnd. Die in diesem
    Kontext entwickelte Analysekategorie ›Vätertradition‹ erlaubt es nun, ›biblische
    Vätertradition‹, die in dem Monotheismus Abrahams ihren Ursprung hat, gegen pagane ›tribale
    Vätertradition‹ auszuspielen: die von den Zeitgenossen in Nachfolge ihrer Väter praktizierte
    Widerspenstigkeit gegenüber religiösen Botschaften.<note place="">Siehe dazu <bibl
      Zotero_Id_1="JVED4PGP">Angelika Neuwirth, »Eine ›religiöse Mutation der Spätantike‹. Von
      tribaler Genealogie zum Gottesbund. Koranische Refigurationen pagan-arabischer Ideale nach
      biblischen Modellen«, in: <hi rend="italic">Genealogie und Migrationsmythen im antiken
       Mittelmeerraum und auf der arabischen Halbinsel</hi>, hg. von Almut-Barbara Renger und Isabel
      Toral-Niehoff, Berlin 2014, S. 203–232</bibl>.</note> Immer mehr erweist sich der
    ›Schriftmangel‹ der Gegner, das Fehlen einer richtungweisenden kanonischen Erinnerung, als
    Quelle des Antagonismus.</p>
   <p>Eine zentrale Frage weist jedoch über diese
    <lang xml:lang="lat-Latn">pro-domo</lang>-Diskussionen hinaus: Wer sind die Erben göttlicher
    Verheißung? Die Frage kann überhaupt erst aufkommen, wenn das Theologumenon ›Verheißung‹, ein
    biblisches Konzept, das in der Spätantike sowohl von Juden als auch von Christen für sich
    beansprucht wird, in den Bewußtseinshorizont getreten ist. Gewiß unterliegt bestimmten
    Aussagemustern, etwa den die frühmekkanischen Suren beherrschenden ›Straflegenden‹, bereits eine
    Struktur von Verheißung und Erfüllung, oder vorsichtiger: von göttlichem Versprechen,
    <lang xml:lang="ar-Latn">waʿd</lang> (der Treue gegenüber den Gesandten), und Einlösung (durch
    ihre Errettung). Doch bildet sich der Begriff <lang xml:lang="ar-Latn">waʿd</lang> als
    Theologumenon erst in der Auseinandersetzung mit den bereits ausgebildeten Verheißungstheologien
    der Juden und Christen heraus. Der hier zentrale <q type="bibel" versstart="037:029"
     versend="037:029" buch="Ps">Psalmvers 37,29</q>: »Die Gerechten werden das Land erben« wird
    erst in einer der letzten spätmittelmekkanischen Suren, in <q type="koran" versstart="021:105"
     versend="021:105">Q 21:105</q>, (an)zitiert. Er begegnet dabei bereits als ›eingebetteter
    Vers‹. Denn es gibt schon (eine) »Erben(gemeinschaft)«; das Wort »Erbe«,
    <lang xml:lang="gr-Latn">klēronomia</lang>, ist längst zu einer Selbstbezeichnung der Christen
    geworden, in deren Liturgie es sonntäglich (im Orthos nach der Evangelienlesung) heißt:
    <lang xml:lang="gr-Latn">sōson theos ton laon sou kai eulogēson tēn klēronomian sou</lang>,
    »Rette, o Gott, dein Volk und segne (die, die) dein Erbe (sind)«, verstanden als Bitte um ihre
    eschatologische Errettung.<note place=""><bibl Zotero_Id_1="72MKV76Z">Neophytos Edelby (Hg.),
       <hi rend="italic">Liturgikon. »Messbuch der Byzantinischen Kirche«</hi>, Recklinghausen 1967,
      S. 35</bibl>.</note> Eschatologisch und nicht etwa im Sinne einer weltlichen Landverheißung
    dürfte auch die Zusage im mekkanischen Koran zu verstehen sein. Es beginnt sich hier eine neue
    Verheißungstheologie abzuzeichnen.</p>
   <p>Die koranische Verkündigung steht generell vor einer komplexen Herausforderung, sie findet auf
    dem Boden bereits laufender Debatten zwischen Christen und Juden statt: Die beiden emblematisch
    für göttliche Verheißung stehenden Sinnfiguren, jüdischerseits der Tempel, christlicherseits
    Jesu Gottessohnschaft, werden unübersehbar in den Texten, noch mehr aber den Subtexten einzelner
    spätmittelmekkanischer Suren verhandelt. Die reflektierteWahrnehmung dieser beiden ›Embleme‹,
    die sich in den spätmittelmekkanischen Suren niederschlägt, markiert einen entscheidenden
    theologischen Fortschritt. Beide Sinnfiguren gehören zu den meistdebattierten Theologumena der
    Zeit, deren Aktualisierung und Verbreitung auch in periphere Gebiete sich deutlich im Koran
    spiegelt. Sie ist untrennbar von der ›religiös-politischen Großwetterlage‹, d.h. der Austragung
    auch religiöser Konflikte in den zwischen Byzanz und dem sassanidischen Persien geführten
    Kriegen, die den Verkündigungen einen gänzlich neuen Rahmen gibt. Man kann diese neue
    Wahrnehmung als Aufbruch verstehen: Die Gemeinde bewegt sich nun heraus aus ihrem diskursiv
    begrenzten Alltag der Auseinandersetzung mit ›Leugnern‹, ›aus Mekka‹, in eine sowohl theologisch
    herausfordernde als auch politisch aufgeladene Diskurslandschaft, die sich unter der Abbreviatur
    ›Jerusalem‹ erfassen läßt.</p>
   <p><hi rend="h1">Neue Ausrichtung des Kommentars</hi></p>
   <p>Die sich hier neu ergebende Dringlichkeit theologischer Anfragen an den Koran erfordert eine
    neue Ausrichtung des Kommentars: Es müssen nun die konventionell in Anlehnung an Rudi Parets
    Kommentar und Konkordanz<note place=""><bibl Zotero_Id_1="X9T7RF7R">Rudi Paret, <hi
       rend="italic">Der Koran. Kommentar und Konkordanz</hi>, Stuttgart 1971, <hi
       rend="superscript">8</hi>2012</bibl>.</note> priorisierten ›arabistisch-philologischen‹
    Aufgaben (syntaktische Feinstanalysen und etymologische Sacherklärungen wie auch das
    erschöpfende Referat der vorangehenden Forschung) hinter die jetzt prioritären Diskussionen von
    Intratextualität, vor allem aber (positiv oder auch negativ) intertextuellen Referenzen zur
    Umweltkultur zurücktreten. Es bleibt kein Platz für die ausführliche sprachliche Rechtfertigung
    von Deutungen, deren Plausibilität vielmehr aus der Argumentation selbst hervorgehen muß, wie
    überhaupt Nachzeichnungen des im Text Gesagten gegenüber den darunterliegenden jeweils neu
    aufgeworfenen Fragen zweitrangig sein müssen.<note place="">Spezimina dieser älteren
     Kommentartechnik werden in der <q type="kommentar" versstart="018:000" versend="018:110"
      >Diskussion von Q 18</q> zitiert.</note> Es gilt, in den Koran selbst einzusteigen und den
    Blick nicht durch biblisch geprägtes Vorwissen zu verstellen. Sheldon Pollock<note place=""
      ><bibl Zotero_Id_1="54825XK5">Sheldon Pollock, »Future Philology? The Fate of a Soft Science
      in a Hard World«, in: Critical Inquiry 35 (2009), S. 931–961</bibl>. Siehe dazu <bibl
      Zotero_Id_1="MZNLNCYA">Islam Dayeh, »Introducing <hi rend="italic">Philological
       Encounters</hi>«, in: Philological Encounters 1 (2016), S. 1–3</bibl>.</note> hatte für die
    Textbearbeitung drei Foci gefordert: das <lang xml:lang="lat-Latn">verum</lang>, d. h. die
    literale Lektüre des Textes, das <lang xml:lang="lat-Latn">certum</lang>, d.h. das zu eruierende
    Verständnis der Rezipienten, und die selbstreflexive Sicht des Forschers auf die eigene Position
    zum Text. Was der Text literal besagt — Gegenstand reiner Philologie —, steht neben dem, was er
    — religionsgeschichtlich relevant — in den Augen seiner die Subtexte mitlesenden Rezipienten
    sagt. Ebenso wichtig ist aber seine lebendige, aktive Einbringung in die Ideologie seiner Zeit —
    die nur mit dem (dritten) Fokus, der Selbstreflexion des Interpreten, erkannt werden kann, die
    in unserem Falle auf einer dezidiert ›politischen‹ Position beharrt, d.h. den Koran als
    politische Einbringung in die Debatten seiner Zeit lesen will. Es ist diese dritte,
    hermeneutische Position, die in der gegenwärtigen Textbetrachtung fehlt.</p>
   <p>In Spätmittelmekka wird unübersehbar klar, daß der uns vorliegende Koran nicht allein
    ›kanonisches‹, biblisches und lehrhaft exegetisch vermitteltes, nachbiblisches Wissen
    verhandelt, sondern auch in den Metadiskurs der liturgischen Verarbeitung dieses Wissens
    eintritt. Unter den nun zahlreich gewordenen virtuellen und realen Kommunikationspartnern sind
    auch liturgisch aktive Personen und Personengruppen, steht vor allem aber liturgische
    Erinnerung. Dieser dritte Kommentarband ist um eine stringente Erklärung der Verkündigung als
    eines auch in der performativen Tradition stehenden Ereignisses bemüht.</p>
   <p>Mit diesem Band stellen wir also — wie man leicht zugespitzt behaupten kann — eine neue Sorte
    von Suren vor. Nicht formal — da nur relativ selten von dem einfachen Reimschema auf 2n/m und
    dem auf wenigen, kurzen Kola aufbauenden Längenschema der Verse abweichend<note place="">Der in
      <bibl Zotero_Id_1="4WEWN8NZ">Angelika Neuwirth, <hi rend="italic">Studien zur Komposition der
       mekkanischen Suren</hi>, Berlin und New York 1981, <hi rend="superscript">2</hi>2007</bibl>,
     entwickelte Analyserahmen ist weiterhin Grundlage der Argumentation. Die dortige Auflistung
     über die koranischen Reime — nach S. 90 — bietet eine bequeme Übersicht über die Entwicklung
     der ›ornamentalen Form‹. In spätmittelmekkanischer Zeit begegnen nur fünf Suren mit
     individuellen, d.h. nicht in das spätere 2n/m-Schema passenden Reimen: <q type="koran"
      versstart="067:000" versend="067:030">Q 67</q>, <q type="koran" versstart="038:000"
      versend="038:088">38</q>, <q type="koran" versstart="025:000" versend="025:077">25</q>, <q
      type="koran" versstart="072:000" versend="072:028">72</q> und <q type="koran"
      versstart="018:000" versend="018:110">18</q>.</note> —, aber dank ihrer neuen Sinndimensionen
    als einerseits politisch, andererseits liturgisch verankert, können diese Suren als innovativ
    gelten. Zum einen legen sie mit neuer Deutlichkeit von ihrem liturgischen Entstehungskontext
    Zeugnis ab. Nicht mehr allein die bereits Frühmekka beherrschenden Psalmenreferenzen, sondern
    vor allem die in der koranischen Rede reflektierten liturgischen Muster, die Positionierung von
    ›Lesungen‹ in der Mitte des Vortrags, die frequenten Doxologien, die antiphonischen Gebets- und
    Erhörungssequenzen sowie an Seligpreisungen erinnernde Tugendkataloge lassen jüdische, vor allem
    aber christliche Gottesdienste nachhallen. In einem Fall wird sogar der Heiligenfestkalender in
    der Personensequenz eines Gesandtenkatalogs reflektiert — unsere entsprechende Interpretation
    der einschlägigen Passagen in <q type="koran" versstart="038:048" versend="038:048">Q 38:48</q>
    und <q type="koran" versstart="021:085" versend="021:085">Q 21:85–86</q> setzt den koranischen
    Zugriff auch auf ›liturgisches Wissen‹, nicht nur auf traditionsverbürgtes ›kanonisches Wissen‹
    voraus.</p>
   <p>Zum anderen dokumentieren die spätmittelmekkanischen Suren ihre Entstehung im Schatten des
    seit 610 zwischen Byzanz und dem Sassanidenreich geführten Krieges, der Christen und Juden nun
    auch zu politischen Parteien macht. Mehrere um die Personen Davids und Salomos, aber auch den
    mythisierten Alexander kreisende Suren setzen sich mit dem Ideal des ›gerechten Herrschers‹
    auseinander. Sie tun das, indem sie die beiden israelitischen Könige ihrer Herrscherpose
    entkleiden und sie in selbstreflektierte und bußfertige Akteure umdeuten; die Relektüre
    Alexanders macht ihn dagegen eher zu einem — Gott gegenüber demütigen — Ordner weltlicher
    Verhältnisse. Der koranisch monotheistische Alexander hat Vorbilder in der christlichen und
    jüdischen Tradition. Eine stark narrativ geprägte Sure, <q type="koran" versstart="027:000"
     versend="027:093">Q 27</q>, die sogar mit Allegoresen — Salomo-Herakleios — arbeitet, ist
    dieser besonderen Problematik gewidmet. Ähnlich allegorisierend arbeitet die Darstellung des
    zwar nicht biblischen — wenn man von den Anspielungen in Daniel 8 absieht —, aber doch in der
    volkstümlichen Tradition und besonders in der Kriegspropaganda des Herakleios (reg. 610–641)
    stark präsenten Alexander, wenn dieser auch nirgends namentlich genannt wird. Es ist aber vor
    allem <q type="koran" versstart="018:000" versend="018:110">Sure 18</q>, die durch mehrere
    Episoden aus der mündlich im Umlauf befindlichen Alexanderlegende geprägt ist. Stets geht es
    dabei um das Ideal des mächtigen, aber einsichtigen, wahrheitssuchenden Herrschers, das dem
    realen byzantinischen Kaiser als Spiegel vorgehalten wird, wobei gerade der gefährlichen
    Versuchung der Anmaßung durch ›korrigierte‹ Biographien der Vorbildherrscher entgegengewirkt
    wird: Herakleios, der beansprucht, ein zweiter David, Salomo bzw. Alexander zu sein,<note
     place="">Siehe die panegyrische Hofhistoriographie in <bibl Zotero_Id_1="X5DBERGX">James
      Howard-Johnston, <hi rend="italic">Witnesses to a World Crisis. Historians and Histories of
       the Middle East in the Seventh Century</hi>, Oxford 2010</bibl>.</note> sollte sich besser an
    deren ›purgierten‹ Abbildungen orientieren. Mehr als alle früheren Suren können die
    spätmittelmekkanischen Suren daher als politisch relevante Texte gelten, für die sich deutlich
    ein ›Sitz im Leben‹ abzeichnet — als Einbringungen in die ideologischen Debatten der Zeit.</p>
   <p>Angesichts dieser neuen Vielfalt der exegetischen Herausforderungen war das Kommentatorenteam
    glücklich, in Dr. Zishan Ghaffar für einige Zeit einen historisch gebildeten und für die
    Überschneidungen zwischen arabischer und byzantinischer Kultur sensibilisierten Mitarbeiter zu
    haben, der maßgeblich zur Schärfung theologischer Kategorien beigetragen hat. Seine Arbeit ist
    primär in eine Monographie<note place=""><bibl Zotero_Id_1="TXU6734D">Zishan Ghaffar, <hi
       rend="italic">Der Koran in seinem religions- und weltgeschichtlichen Kontext. Eschatologie
       und Apokalyptik in den mittelmekkanischen Suren</hi>, Paderborn 2019</bibl>.</note>
    eingemündet, auf die für den Kommentar nun zurückgegriffen werden muß. Für eine gründliche
    Rückprüfung der letztkommentierten Suren stand uns mit dem Erforscher des christlichen Orients,
    Dr. Nestor Kavvadas, ein kundiger Spätantike- Forscher zur Seite. Andrerseits verfügt das
    Projekt in dem Judaisten Dirk Hartwig über einen profunden Kenner der jüdischen Tradition,
    sowohl der auf großsyrischem als auch der auf babylonischem Boden entstandenen. Dirk Hartwig hat
    davon in einem — in Koautorschaft mit Angelika Neuwirth geschriebenen — Aufsatz, »Multifaceted
     Solomon«,<note place=""><bibl>Dirk Hartwig, Angelika Neuwirth, »Multifaceted Solomon — The
      Qurʾanic Image of Solomon between Ahasuerus and Heraclius«, in: <hi rend="italic">Rabbinic
       Instruction in Context. Interdisciplinary Perspectives on the Transmission of Religious
       Knowledge and Praxis in Antiquity and Late Antiquity</hi>, hg. von Elisabetta Abate,
      Göttingen (im Druck)</bibl>.</note> eine für Spätmittelmekka wichtige Probe dieser
    transdisziplinären Kompetenz geliefert. Er hat aber vor allem so intensiven Anteil an der
    Konzeptionierung, Dokumentierung und Redaktion dieses Bandes gehabt, daß er auch hier als
    Koautor betrachtet werden muß.</p>
   <p>Unter den wesentlichen neuen Diskursen der spätmittelmekkanischen Suren seien sieben
    hervorgehoben:</p>
   <p><hi rend="italic">1. Antwort auf christliche messianisch geprägte Soteriologie</hi></p>
   <p>Was ist an den hier vorgelegten Kommentaren neu? Die Etikettierung ›spätmittelmekkanisch‹
    verbürgt keinen trennscharfen Einschnitt zwischen schon Eingeführtem und Neuem. (Die
    Periodisierung der einzelnen Suren ist ein kaum jemals vollständig und für alle überzeugend zu
    lösendes Problem.) Auch im Fall der spätmittelmekkanischen Phase, die man als die für
    weltpolitische Entwicklungen einzigartig sensibilisierte Phase der Koranentstehung bezeichnen
    könnte, gingen den ›neuen Suren‹ einige ähnlich ausgerichtete Texte voraus. Die Grenze nach den
    beiden <q type="koran" versstart="038:000" versend="038:088">Einzelsuren 38</q> und <q
     type="koran" versstart="019:000" versend="019:098">19</q>, die an den Schluß der
    frühmittelmekkanischen Suren gestellt worden waren, ist also nicht ganz undurchlässig. Einzelne
    Aussagen gerade dieser Suren setzen sich bereits kritisch mit den messianischen Dimensionen
    biblischer, hier neutestamentlicher Erzählungen auseinander, deuten damit bereits in die neue
    ideologische Richtung, die auf die Suren der spätmittelmekkanischen Periode folgen werden. Es
    geht nun um die Konstruktion eines eigenen Geschichtsbildes, das den gängigen Geschichtsbildern
    der Zeit kritisch begegnet und zu dessen Klärung biblische Geschichten neu gelesen, nämlich von
    den ihnen in der Spätantike aufgesetzten messianischen Zügen purgiert werden müssen.</p>
   <p>Schon in der Maria-Jesus-Perikope der <q type="koran" versstart="019:016" versend="019:033"
     >Sure 19 (V. 16–33)</q> überlagerten sich Erzählung und subtiles antimessianisches Argument
    (siehe <bibl Zotero_Id_1="R7C4TXP6"><hi rend="italic">HK 2/1</hi>, S. 611–618</bibl>). Da dieses
    unausgesprochen, vielmehr durch ostentatives Verschweigen von Erzählhergängen bzw.
    substantiellen Botschaften der christlichen Vorgängerversion(en), d.h. durch ›negative
    Intertextualität‹ ausgetragen wird, läßt es sich leicht übersehen. Als Erzähllücke in einem —
    als <hi rend="italic">›gapped text‹</hi> — mißdeuteten Koran verstanden, wird eine solche
    Leerstelle intuitiv einfach mit biblischem Wissen aufgefüllt, so daß der koranisch beabsichtigte
    Anstoß an vorgefundenem Denken vom Leser sogleich beseitigt wird. ›Negative Intertextualität‹,
    das Thematisieren von Ideen gerade durch Leerstellen im Gedankengang, wird aber in den
    spätmittelmekkanischen Suren zu einem wichtigen strategischen Mittel. Sie ist bereits in <q
     type="koran" versstart="019:000" versend="019:098">Q 19</q> in besonderem Maße wirksam. Erst
    wenn man die auch politische Stoßrichtung dieses Surencorpus erkannt hat, werden theologische
    Stellungnahmen erkennbar: Die Auslassung der lukanischen Thron-Davids- Verheißung an das
    Jesus-Kind in der Verkündigungsperikope der Maria-Jesus-Geschichte in <q type="bibel"
     versstart="001:000" versend="001:000" buch="Lk">Lk 1,26–38</q> ist ein wichtiges Beispiel. Sie
    zu übersehen wäre folgenschwer, denn der Verzicht auf diese einzigartige Privilegierung wird
    gewissermaßen Programm für die weitere koranische Jesus-Rezeption. Als Absage an eine
    messianische Mission ist auch bereits die Durchtrennung der lukanischen Verbindung zwischen
    Johannes dem Täufer und Jesus im Koran zu verstehen, denn das Fehlen dieser Verbindung löst die
    beiden Figuren aus ihrem hierarchischen, einem höheren Heilsplan dienenden Verhältnis; vielmehr
    stehen sie nun jeweils als Prophet und Verkünder einer Botschaft für sich. Auch hier steht der
    Jesus zuzuerkennende Herrschaftsanspruch kritisch zur Debatte. — Dabei wäre der Handlungshergang
    durchaus geeignet, einen solchen Herrschaftsanspruch zu stützen: Ohne daß dies explizit
    ausgesprochen würde, werden die Hergänge um Jesu Geburt nach Jerusalem verlegt, wo der Tempel
    bzw. seine weitere Umgebung Schauplatz der Ankündigung und der Geburt sind. Das altkirchliche
    Theologumenon des ›beseelten Tempels‹ in Gestalt der Jungfrau Maria wiederum hallt in der —
    bereits im Kindheitsevangelium des Jakobus vorausgesetzten — lokalen Verankerung Marias im
     Tempel<note place="">Siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="73X8YIVG">Angelika Neuwirth, »Die Jungfrau
      Maria und der jüdische Tempel. Der Eintritt der Koran-Gemeinde in eine zentrale
      jüdisch-christliche Kontroverse«, in: <hi rend="italic">Die weibliche Seite Gottes. Kunst und
       Ritual</hi>, hg. von Eva Atlan [u. a.], Bielefeld 2020</bibl> [Katalog zur Ausstellung <hi
      rend="italic">Die weibliche Seite Gottes. Visuelle Darstellungen einer verdrängten
      Tradition</hi>, Jüdisches Museum Frankfurt: 20. Oktober 2020–14. Februar 2021], S.
     168–197.</note> nach, aber eben nur vage als Nachhall. Ein solcher ist auch im Fall der
    koranischen Entallegorisierung des Körpers Mariens, deren Schoß dem Osttor des Tempels
    entsprach, das erst durch den Messias geöffnet werden wird, unverkennbar. Auch treten andere
    Ortsreferenzen zurück: Die früher auf der Halbinsel spielenden geschichtlichen Ereignisse,
    Gegenstand der ›Straflegenden‹, werden nun marginalisiert, Geschichte ereignet sich weitgehend
    im Heiligen Land, nicht zuletzt in Jerusalem, der Stadt umstrittener Endzeiterwartungen.</p>
   <p>Es ist davon gesprochen worden, daß der Koran eine Diskursfolge abbildet, die substantiell von
    der durch die biblischen Bücher vorgegebenen abweicht. Die koranische Verkündigung beginnt mit
    Apokalyptischem und schreitet dann zu einem Exodus fort.<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="9HMTYGK8">Angelika Neuwirth, »Von Apokalypse zu Exodus. Die koranische Umkehrung
      der biblischen Diskurs-Folge«, in: <hi rend="italic">Lesen, Deuten und Verstehen?! Debatten
       über heilige Texte in Orient und Okzident</hi>, hg. von Sebastian Günther und Florian Wilk,
      Tübingen 2021, S. 146–163</bibl>.</note> Es zeigt sich, daß der Koran gerade nicht, wie die
    Bibel in ihrer Endredaktion, das mit der Schöpfung beginnende Drama der göttlichen
    Heilsgeschichte reflektiert, sondern daß er die mythischen Anfänge einfach ›überspringt‹ und
    gleich ›politisch‹, als Intervention in eine ganz bestimmte politisch-religiöse
    Geschichtssituation, einsteigt. ›Apokalypse‹ ist bereits vorfindlich, nicht als literarisches
    Thema, noch weniger als Buch, sondern als politisch-religiöse Wirklichkeit, als ein
    Deutungsparadigma für die Welt. Dieses steht schon früh im koranischen Fokus, allerdings nicht
    als zu affirmierende Wahrheit, sondern als ein mit zunehmender Schärfe zurückzuweisendes
    Theologumenon. — Ein ›Exodus‹ — im sinngeschichtlichen Verständnis als Auszug in die Freiheit,
    als Weg in die eigene Identität — muß dagegen von dieser Gemeinde erst errungen werden. DenWeg
    dahin nachzuzeichnen ist eines der wichtigsten Ziele des Kommentars.</p>
   <p>Ein solcher Zugang zum Koran als einem politisch signifikanten Dokument ist neu. Man hat dazu
    die textualistische Warte zu verlassen und den Koran als eine Stellungnahme zu den Ereignissen
    der Zeit zu lesen. Angestoßen wird sie durch neuere Forschungsansätze, vor allem die in letzter
    Zeit in den Vordergrund gestellte enge Verbindung zu syrischen Traditionen — die zwar schon
    frühmekkanisch zutage lagen, aber gerade durch Studien zur Ideologie im siebten Jahrhundert<note
     place=""><bibl Zotero_Id_1="UJMUFLBL">Gerrit J. Reinink, <hi rend="italic">Syriac Christianity
       under Late Sassanian and Early Islamic Rule</hi>, Aldershot 2005</bibl>. Siehe auch <bibl
      Zotero_Id_1="535RZ7DS">Kevin van Bladel, »The Alexander Legend in the Qurʾan«, in: <hi
       rend="italic">The Qurʾan in Its Historical Context</hi>, hg. von Gabriel Said Reynolds, New
      York und London 2008, S. 173–205</bibl>, und jetzt wegweisend <bibl Zotero_Id_1="TXU6734D"
      >Ghaffar, <hi rend="italic">Koran</hi> (siehe oben Anm. 16)</bibl>.</note> frappierende neue
    Bestätigungen erhalten hat. Ganze Gedankenfolgen syrischer Texte bilden sich offenkundig im
    Koran ab. Demnach setzt sich die Gemeinde mit Problemen auseinander, die in der Umwelt heiß
    diskutiert waren. Sind aber zusammen mit den Themen und Gedankenfolgen auch die
    Schlussfolgerungen und politischen Positionen identisch? Dies wird vorschnell von einzelnen
    Spätantike-Historikern angenommen, die den Koran als ein literarisches Werk, nicht als
    Niederschlag, als ›Protokoll‹ einer kollektiven Bewußtseinsbildung, lesen, und daher selektiv
    nach Parallelen für die besser erforschten syrischen Überlieferungen suchen. Mit dem im
    Corpus-Coranicum-Projekt vertretenen Programm der Nachzeichnung des Weges ›von Apokalypse zu
    Exodus‹ wollen wir den Koran aus der gegenwärtig beherrschenden bloß rezeptionshistorischen
    Perspektive lösen, in der das <hi rend="italic">Ereignis</hi> der Verkündigung ausgeblendet
    wird, und ihn vielmehr als relevante Einbringung in die Ideen- und Ideologiegeschichte seiner
    Zeit erkennbar machen. Das heißt aber auch, daß das andere Extrem, eine den Text in seiner
    überzeitlichen Bedeutung fokussierende ›homiletische‹ Kommentierung, die sich in einzelnen
    modernen Studien findet, für uns ausscheidet. Wir halten uns so eng wie möglich an die Jetztzeit
    der Botschaft, deren Relevanz für die Nachwelt auf einem anderen Blatt steht.</p>
   <p><hi rend="italic">2. Jesus als ›present absentee‹</hi></p>
   <p>So umstritten die Person Jesu auch in Spätmittelmekka bleibt — ist er Objekt eines Streites
    mit Christen, steht er also in einem christologischen Kontext? oder ist er eine Schachfigur in
    der Auseinandersetzung mit den Paganen? —, so wenig er auch vor Medina durch eine eigene Vita
    plastisch gemacht wird, so präsent ist doch seine besondere Rede- und Denkweise. Will man der
    spezifischen DNA des Koran auf die Spur kommen, ist das nicht explizit Markierte, sondern das
    aus der Tradition ohne bestimmte funktionale Absicht Aufgenommene von mindestens gleicher
    Bedeutung. Das gilt etwa von dem speziellen Verhältnis Jesu zu seiner Mutter, das diskursiv von
    der — im jüdisch-christlichen Streit zentralen — Frage der wahren bzw. nur behaupteten
    Inkarnation ganz abgelöst ist: Marias Jungfräulichkeit ist im Koran, anders als dies zeitweise
    in der christlich-jüdischen Polemik der Fall war, nicht Garant der Gottessohnschaft Jesu.
    Gleichwohl ist die Außergewöhnlichkeit Marias als Jungfrau für die gemeindliche Vorstellung von
    der christlichen Gründungsgeschichte zentral; denn sie untermauert die besondere Dignität Jesu
    als einer Verkörperung der Barmherzigkeit, mehr noch, sie flankiert sie durch eine weiblich
    konnotierte Trägerin dieser Tugend. — Die Bedeutung des zunächst nicht durch Namensangabe
    markierten Jesus verdankt sich aber vor allem der formgebenden Kraft seiner Redeweise. In <q
     type="koran" versstart="023:000" versend="023:118">Sure 23</q> wird die Frage aufgeworfen: »Wer
    sind die Gläubigen?« Im spätantiken Kontext bedeutet das nicht weniger als die Frage: Wer wird
    der Errettung teilhaftig? So etwa in dem — liturgisch oft wiederholten — Ausruf:
    <lang xml:lang="gr-Latn">kyrie sōson tous eusebeis</lang>, arabisch
    <lang xml:lang="ar-Latn">yā-rabb ḫallisi l-muʾminīn</lang>, »O Herr, errette die Gläubigen«,
    oder im »Großen Einzug«:
    <lang xml:lang="gr-Latn">pantōn hēmōn / kai pantōn tōn eusebōn tōn orthodoxōn christianōn mnēsteie ho theos en tē basileia autou 〈…〉</lang>,
    arabisch
    <lang xml:lang="ar-Latn">ǧamiʿakum wa-ǧamiʿa l-muʾminīn al-ḥasani l-ʿibādati l-ʾurṯūḏuksīn li-yaḏkuri l-rabb fī malakūtihi</lang>,
    »Unser aller und aller frommen rechtgläubigen Christen gedenke Gott in seinem Reich 〈…〉«.</p>
   <p>Es ist bemerkenswerterweise aber eher selten, daß im Koran auf den in der Liturgie
    gezeichneten oder angerufenen Jesus Christus Bezug genommen wird, viel präsenter ist der
    historische Jesus. Die eschatologische Einbettung des Gläubigseins kommt ja auch nicht nur in
    der Liturgie zur Sprache; sie manifestiert sich bereits in Jesu historischer Predigt, in den
    Seligpreisungen (<q type="bibel" versstart="005:003" versend="005:012" buch="Mt">Mt
     5,3–12</q>/<q type="bibel" versstart="006:020" versend="006:023" buch="Lk">Lk 6,20–23</q>).
    Gerade deren koranische Entsprechungen begegnen prononciert-emphatisch in dem Hymnus auf »die
    Gläubigen« am Anfang von <q type="koran" versstart="023:000" versend="023:118">Sure 23</q>, wo
    diese »selig« gesprochen werden, <q type="koran" versstart="023:001" versend="023:001">Q
     23:1</q>: <lang xml:lang="ar-Latn">qad aflaḥa l-muʾminūn</lang>, »Selig die Gläubigen«. Es
    folgt ein Tugendkatalog, der deutlich an die Seligpreisungen Jesu erinnert. Darin wird — neben
    monastischen Selbstbeschränkungen — vor allem Gottesfurcht gepriesen, die sich auch in sozialen
    Handlungen spiegelt. Man könnte leicht weitere Jesus-Reminiszenzen aus den Evangelien anführen,
    etwa seinen Klageruf über Jerusalem, das seine Propheten verfolgt und dafür bestraft wird (<q
     type="bibel" versstart="023:037" versend="023:039" buch="Mt">Mt 23,37–39</q>/<q type="bibel"
     versstart="013:034" versend="013:035" buch="Lk">Lk 13,34–35</q>); denn auch in der Rede des
    Verkünders zeichnet sich das Bewußtsein ab, daß immer wieder Propheten verhöhnt und verfolgt
    werden und Städte dafür zerstört wurden, <q type="koran" versstart="021:011" versend="021:011">Q
     21:11</q>:
    <lang xml:lang="ar-Latn">wa-kam qaṣamnā min qaryatin kānat ẓālimatan wa-ʾanšaʾnā baʿdahā qauman ʾāḫarīn</lang>,
    »Wie manche frevlerische Stadt vernichteten wir und ließen nach ihr ein neues Volk
    entstehen!«.</p>
   <p>Unter den weiteren Referenzen auf den historischen Jesus ist sein wiederholter Aufruf an die
    Gemeinde, einig zu bleiben (<q type="koran" versstart="019:034" versend="019:037">Q
    19:34–37</q>; <q type="koran" versstart="043:063" versend="043:065">43:63–65</q>; <q
     type="koran" versstart="023:052" versend="023:052">23:52</q> und <q type="koran"
     versstart="021:092" versend="021:094">21:92–94</q>), der jedoch ungehört bleibt. Auch die
    Klage, daß das Volk sich mit Reden nicht zufriedengibt, sondern Wunder verlangt, findet sich in
    der Klage über die Haltung der koranischen Paganen wieder.<note place="">Siehe allgemein <bibl
      Zotero_Id_1="UC3T9FVT">Angelika Neuwirth, »Jesus und Muhammad — zwei spätantike Lehrer? Ein
      Versuch, den Koran im Licht der Lehre Jesu ›neu zu lesen‹«, in: <hi rend="italic">Jesus
       Christus. Von alttestamentlichen Messiasvorstellungen bis zur literarischen Figur</hi>, hg.
      von Thomas Fornet-Ponse, Münster 2015, S. 133–148</bibl>.</note> Und auch negative
    Intertextualität ist hier nicht zu übersehen, so etwa in der gänzlich anderen Auslegung der
    Jesaja-Perikope über die Akte der Barmherzigkeit (<q type="bibel" versstart="058:006"
     versend="058:007" buch="Jes">Jes 58,6–7</q>), die zwar — wie in Jesu Auslegung <q type="bibel"
     versstart="025:031" versend="025:046" buch="Mt">Mt 25,31–46</q>, so auch im Koran — auf ihre
    eschatologischen Konsequenzen hin referiert werden, bei deren Reflexion aber die Verkörperung
    der Rechtlosen in Jesus selbst gewiß absichtlich ausgelassen wird: »Was ihr getan habt einem
    dieser geringsten Brüder, das habt ihr an mir getan« (<q type="bibel" versstart="025:045"
     versend="025:045" buch="Mt">Mt 25,45</q>). Diese Weglassung ist nicht zufällig, sondern wird
    durch eine ganz andere, schöpfungstheologische Begründung der Akte der Barmherzigkeit aufgefüllt
    (siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="X6J8ZZSZ"><hi rend="italic">HK 1</hi>, S. 243f.</bibl>). Die
    Verlagerung der Erzählabsicht von einer Annäherung an Jesus auf den notwendigen Gebrauch der
    Sinnesorgane für die sinnvolle Formung des sozialen Lebens spielt auch in Spätmittelmekka wieder
    eine Rolle.</p>
   <p>Mouhanad Khorchide und Klaus von Stosch haben in ihrem neuen Jesus-Buch<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="I3CCTANS">Mouhanad Khorchide, Klaus von Stosch, <hi rend="italic">Der andere
       Prophet. Jesus im Koran</hi>, Freiburg/Breisgau 2018</bibl>.</note> auf die Sonderstellung
    Jesu unter den koranischen Propheten hingewiesen und dabei besonders auf seine expliziten
    Etikettierungen abgehoben; ganz sicher sind Jesu im Koran referiertes Verhalten wie auch seine
    Etikettierung als <lang xml:lang="ar-Latn">kalima</lang>, »Wort« (<q type="koran"
     versstart="003:045" versend="003:045">Q 3:45</q>; <q type="koran" versstart="004:171"
     versend="004:171">4:171</q> und öfter), von essentieller Bedeutung für seine theologische
    Wahrnehmung. Der Einsatz seines — ohne seine Namensnennung bleibenden — Bildes durch seinen
    Redehabitus (<lang xml:lang="gr-Latn">makarismoi</lang>, »Seligpreisungen«, Gleichnisreden,
    Motto von der Einheit der Gemeinde usw.) scheint aber ebenso prägend für die These seines
    besonderen Ranges im Koran zu sein, wenn auch nicht einsetzbar als theologische Differenzierung,
    sondern eher als Argument für eine notwendige inklusive Sicht.</p>
   <p>Daß unter seinen Etikettierungen <lang xml:lang="ar-Latn">raḥma</lang>, »Barmherzigkeit«,
    einen besonderen Rang hat, verweist zugleich auf einen wichtigen Traditionsstrang, den von der
    Jungfrau Maria repräsentierten. Sie betritt die koranische Bühne ja bereits mit einer besonderen
    Auszeichnung, griechisch <lang xml:lang="gr-Latn">kecharitomenē</lang>, »Begnadete«, arabisch
    <lang xml:lang="ar-Latn">mumtaliʾat al-niʿma</lang>, wenn diese ihr auch nicht gleich
    ausdrücklich zugewiesen wird, sondern erst bei der Wiederaufnahme ihrer Geschichte in der
    medinischen <q type="koran" versstart="003:042" versend="003:042">Sure 3:42</q> ausgesprochen
    wird. Ihre entsprechende Aura läßt sich aber aus der von ihrem Erscheinen in Mittelmekka
    ausgelösten Wende erschließen: Von <q type="koran" versstart="019:000" versend="019:098">Sure
     19</q> an werden das Wort <lang xml:lang="ar-Latn">raḥma</lang>, vor allem aber der Begriff
    »Barmherzigkeit« und nicht zuletzt die etymologisch suggerierte Konnotation der Weiblichkeit
    formgebend für die folgenden Verkündigungen werden.</p>
   <p>Ein sprechendes Beispiel ist die an den Anfang der spätmittelmekkanischen Suren zu stellende
     <q type="koran" versstart="017:000" versend="017:111">Sure 17</q>. Sie enthält einen
    koranischen Dekalog,<note place=""><bibl Zotero_Id_1="F5PQUIC3">Angelika Neuwirth, »Die
      Entdeckung des Bösen im Koran? Überlegungen zu den koranischen Versionen des Dekalogs«, in:
       <hi rend="italic">Das Gesetz — The Law — La Loi</hi>, hg. von Andreas Speer und Guy
      Guldentops, Berlin 2014, S. 179–200</bibl>.</note> der auffällig neu kodiert ist, indem er
    vielfach auf <lang xml:lang="ar-Latn">raḥma</lang> verweist. Die <q type="koran"
     versstart="017:023" versend="017:024">Verse 23–24</q> zur achtungsvollen Behandlung der Eltern
    — dem vierten Gebot aus <q type="bibel" versstart="020:000" versend="020:000" buch="Ex">Ex
     20</q>/<q type="bibel" versstart="005:000" versend="005:000" buch="Dtn">Dtn 5</q> entsprechend
    — betont <lang xml:lang="ar-Latn">raḥma</lang> als das eigentliche Motiv für das geforderte
    Verhalten, er verbildlicht das Kind- Eltern-Verhältnis noch durch ein Weiblichkeit evozierendes
    Szenario, die Beschützung der Schwachen nach Art der Vogelmutter, die ihre hilflosen Jungen
    unter ihre Fittiche nimmt (<q type="koran" versstart="017:024" versend="017:024">V. 24</q>):
    »Senke auf sie herab die Fittiche der Demut, aus Erbarmen, und sprich: ›Mein Herr! Erbarm dich
    ihrer, so wie sie mich aufzogen, als ich klein war!‹« — Auch die weiteren Gebote und Verbote
    sind unter die Devise der <lang xml:lang="ar-Latn">raḥma</lang> gestellt, man denke an die
    Aufforderung zur Versorgung des Bettlers — zumindest mit freundlichen Worten, <q type="koran"
     versstart="017:028" versend="017:028">Q 17:28</q>: »Wendest du dich von ihnen ab 〈…〉, so sag
    ihnen wenigstens freundliche Worte!« — als Akt der Barmherzigkeit.<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="JSVM4769">Angelika Neuwirth, »Raḥma. Notions of Mercy and Their Qurʾanic
      Foundations«, in: <hi rend="italic">Islamochristiana</hi> 42 (2016), S.
    21–41</bibl>.</note></p>
   <p>Am augenfälligsten ist aber die Erhebung der <lang xml:lang="ar-Latn">raḥma</lang> zum
    wichtigsten Attribut Gottes in der <lang xml:lang="ar-Latn">Fātiḥa</lang>, dem in
    Frühmittelmekka eingeführten Gemeindegebet, dessen zweiter und dritter Vers in der
    <lang xml:lang="ar-Latn">Basmala</lang> zusammengezogen werden, die nicht zufällig in dieser
    Zeit allen Suren vorangestellt wird.</p>
   <p><hi rend="italic">3. Eine Antwort auf den jüdischen Messianismus: das David-Bild</hi></p>
   <p>Die beiden — für die Herausbildung der beiden älteren Religionen emblematischen — Figuren der
    Tempelzerstörung und der Kreuzigung Jesu gehören nicht zur kollektiven Erinnerung der Gemeinde;
    nicht sie selbst, sondern die aus ihnen erwachsenen messianischen Hoffnungen sind es, die den
    Hintergrund der Korangenese entscheidend mitbestimmt haben.</p>
   <p>In der spätantiken Vorstellung wirkt Gott nicht mehr allein durch sein Tun in der Geschichte,
    es ist seine Rede, seinWort, das wirkt. Faktische Ereignisse haben damit ihre Signifikanz an
    ihre geistige Bedeutung abgegeben. Die beiden traumatischen Erfahrungen, die die Entstehung der
    beiden älteren Religionen vorangestoßen hatten, werden von Christen und Juden spirituell
    verwandelt: Die Kreuzigung wird durch die Auferstehung verklärt, die Tempelzerstörung beflügelte
    im Judentum die Vorstellung von einem transzendenten »oberen Jerusalem«, zu dem privilegierte
    Gerechte im ekstatischen Zustand aufsteigen dürfen.<note place="">Zur sogenannten
     Hekhalot-Literatur siehe <bibl Zotero_Id_1="CFH4SUBT">Peter Schäfer, <hi rend="italic">Die
       Ursprünge der jüdischen Mystik</hi>, Berlin 2011, S. 336–446</bibl>.</note> Auch im
    christlichen Kontext ist das »himmlische Jerusalem« seit der Johannesoffenbarung als Antipode
    der irdischen Stadt fest etabliert. Das steinerne Gebäude des physischen Tempels trat damit
    hinter seinem erhabeneren Bild als spiritueller Tempel zurück. Während aber für die Juden das
    »obere Jerusalem« zu keinem Zeitpunkt den Verlust der Stadt und des Tempels aus ihrem Gedächtnis
    tilgen konnte, war im christlichen Kontext das von Johannes gezeichnete »himmlische Jerusalem«
    so wirkmächtig, daß das reale Jerusalem bis ins vierte Jahrhundert theologisch nur eine geringe
    Rolle spielte.</p>
   <p>In der koranischen politischen Theologie der spätmittelmekkanischen Zeit geht es gerade um ein
    Gegenideal zur Messiasgestalt, um den gerechten Herrscher. Daher treten nun auch vermehrt
    biblische Herrschergestalten in den Horizont: David und Salomo. David war bereits am Ende der
    frühmittelmekkanischen Suren, in <q type="koran" versstart="038:000" versend="038:088">Q 38</q>,
    konträr zu seinem heroischherrschaftlichen Bild im ersten Buch der Könige, als der Psalmist und
    als Büßer dargestellt worden. Ihm war zwar in einer kommentierenden Nachbemerkung zu seiner
    Erzählung eine besondere Herrschaftsfülle verkündigt worden — ihre Realisierung war aber
    sogleich unter die Bedingung seiner Gottesfurcht, seiner Zurückhaltung angesichts des
    eschatologischen Gerichts, gestellt worden. Die kurze David-Perikope läßt — obwohl David in der
    Spätantike, längst hoch über seine historische Gestalt hinausgewachsen als die Präfiguration des
    Messias bei Juden und Christen, ubiquitär präsent ist — nichts von seiner politischen
    Signifikanz erahnen, oder präziser: Sie verwischt das Faktum dieser Bedeutsamkeit. Sie verrät
    aber eine Herkunft aus der Praxis der byzantinischen Hymnologie, wo nicht nur Davids Weisheit
    als beispielhaft für die Könige der christlichen Tradition abgerufen wird, sondern wo auch auf
    seine Vergegenwärtigung großer Wert gelegt wird. Wie in den Hymnen zur Vergegenwärtigung eines
    in Erinnerung gebrachten Heiligen oder einer biblischen Beispielfigur üblich, wird David auch in
    der kurzen Perikope in <q type="koran" versstart="038:026" versend="038:026">Sure 38 (V. 26)</q>
    durch eine vokativische Anrufung präsent gemacht.</p>
   <p>Diese Herabstufung des großen Königs auf die Maßstäbe eines beispielhaften Frommen ist wieder
    als Absage zu verstehen, nun an ein aktuelles Herrscherbild. Denn der politische David als
    Stifterfigur des Messianismus war zur Zeit der mittelmekkanischen Verkündigung höchst aktuell:
    Seit 610 wurde der östliche Mittelmeerraum erschüttert von anhaltenden
    sassanidisch-byzantinischen Kriegen, in deren Verlauf dem Herrschaftsanspruch des byzantinischen
    Kaisers Herakleios eine eschatologische Dimension zugewachsen war. Herakleios’ Bestreben, sich
    an David als seinem biblischen Vorbild auszurichten, sich als neuer David zu präsentieren,
    manifestiert sich in verschiedenen Medien, allen voran einigen typologisch ausgerichteten
    panegyrischen Berichten seiner Hofhistoriker über seine Kriegserfolge, aber auch beispielsweise
    in ikonographischen Darstellungen auf Silberplatten, die zwar Szenen aus Davids Leben
    darstellen, jedoch aktuell solche aus dem Leben des Herakleios reflektieren sollen. Diese lange
    unbeachtete Verbindung ist kürzlich von Zishan Ghaffar<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="TXU6734D">Ghaffar, <hi rend="italic">Koran</hi> (siehe oben Anm. 16)</bibl>. Die
     Deutung der Silberplatten ist freilich umstritten, siehe <bibl Zotero_Id_1="FENE2IB4">Ueli
      Zahnd, »Novus David. Zur Frage nach byzantinischen Vorläufern eines abendländischen Topos«,
      in: <hi rend="italic">Frühmittelalterliche Studien</hi> 42 (2008), S. 71–87</bibl>.</note> ins
    Licht gerückt worden, der auch mögliche Traditionswege für das hier manifeste Herrscherideal in
    die weitere monotheistische Ökumene verfolgt. Die Figur Davids steht also durch die von
    Herakleios angestrebte Neuverkörperung gewissermaßen im Rampenlicht der Zeit. Ihr wirkt die
    koranische Darstellung entgegen.</p>
   <p><hi rend="italic">4. Die Weitung des Horizonts in die persisch-mesopotamische Welt: Salomo
     alias Ahashverosh alias Herakleios</hi></p>
   <p>Noch komplexer und vielschichtiger ist jedoch die Figur Salomos.<note place=""><bibl>Hartwig,
      Neuwirth, »Multifaceted Solomon« (siehe oben Anm. 17)</bibl>.</note> Mit der sich um sie
    rankenden Haupterzählung in <lang xml:lang="ar-Latn">sūrat an-naml</lang> (<q type="koran"
     versstart="027:000" versend="027:093">Q 27</q>) tritt zugleich auch ein neuer Kulturkreis in
    den Blick: der persisch-mesopotamische. Das Traditionsgut aus dieser Region ist im Koran nicht
    allzu prominent, wenn man von den ästhetischen Reminiszenzen persischer aristokratischer
    Lebensformen in den frühmekkanischen Paradiesbeschreibungen absieht. In Spät(mittel)mekka
    zeichnen sich nun auch narrativ Spuren ab. Neben dem innerhalb der Bibel am deutlichsten
    persisch geprägten Buch Esther ist es die in der Spätantike weit verbreitete Spruchsammlung des
    Weisen Achiqar, die in Spätmekka in <lang xml:lang="ar-Latn">sūrat Luqmān</lang> (<q
     type="koran" versstart="031:000" versend="031:034">Q 31</q>) reflektiert ist und auf dessen
    Protagonisten auch in <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Sure 27</q> am Rande
    angespielt wird. Das Buch Esther selbst ist im Koran nicht reflektiert, wohl aber hat die ihm in
    der Spätantike zugewachsene politische Theologie Spuren hinterlassen. Maßgeblich war hier eine
    ungewöhnliche Fortschreibung des Buches, der sogenannte <hi rend="italic">Targum Sheni</hi> zu
     Esther,<note place="">Siehe <bibl Zotero_Id_1="7MWID24U">Beate Ego, <hi rend="italic">Targum
       Scheni zu Ester. Übersetzung, Kommentar und theologische Deutung</hi>, Tübingen
     1996</bibl>.</note> wohl aus dem sechsten Jahrhundert stammend. In dessen Anfangsteil findet
    sich eine relevante Herrschertafel, die die Ätiologie für die gemeinsame Behandlung gerade der
    Herrscher Ahashverosh, David und Salomo in <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093"
     >Sure 27</q> liefert.</p>
   <p>Es geschieht bereits in dieser Tafel, daß die Figur Salomos mit dem persischen Herrscher
    Ahashverosh verbunden wird: Letzterer sitzt — nach jüdischer Vorstellung illegitimerweise — auf
    dem Thron Salomos, figuriert also als ein Nachfolger Salomos. Im Targum Sheni werden beide nun
    auch literarisch durch eine dort eingefügte Salomo-Episode miteinander verbunden. Ähnlichkeiten
    im Plot sind vorhanden, die aber gegensätzliche Auslegungen erhalten. Wenn Ahashverosh in der
    Bibel mit einer imposanten weiblichen Figur, Esther, verbunden ist, so ist es in der
    targumischen Spiegelgeschichte die Königin von Saba, mit der Salomo verbunden wird. Jedesmal
    wird einem zwar mächtigen, aber doch wenig lebensklugen Herrscher eine weise Frau zur Seite
    gestellt. So auch wieder im koranischen Bericht.</p>
   <p>Die Salomo-Geschichte in <lang xml:lang="ar-Latn">sūrat al-naml</lang> ist — analog zu der
    Kombination im <hi rend="italic">Targum Sheni</hi> — ein Amalgam aus dem biblischen Bericht über
    die Königin von Saba und der Esther-Erzählung. Die Gestaltung des Herrschers Salomo, dem <q
     type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Sure 27</q> in weiten Teilen gewidmet ist,
    baut allerdings bereits auf der Salomo-Perikope in der vorausgehenden Sure <q type="koran"
     versstart="038:000" versend="038:088">Q 38</q> (siehe <bibl Zotero_Id_1="R7C4TXP6"><hi
      rend="italic">HK 2/1</hi>, S. 544–560</bibl>) auf, setzt also eine bereits spätantik kodierte
    Salomo-Figur voraus. Diese einerseits weisheitliche, andererseits haggadische Salomo-Figur trägt
    nicht seine biblischen Charakteristika als mächtiger König und Tempelerbauer, sondern stellt
    neue, aus der folkloristischen Tradition hinzugekommene Züge in den Vordergrund: seine
    Herrschaft über und Kommunikationsfähigkeit mit Dämonen, Djinnen und sprechenden Tieren — eine
    Beziehung, die in <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Q 27</q>, einer mit
    außergewöhnlichen fiktionalen Mitteln arbeitenden Salomo-Sure, auch narrativ entfaltet wird.
    Wenn es vorher David war, mit dem zusammen laut <q type="koran" versstart="038:018"
     versend="038:019">Q 38:18–19</q> (siehe <bibl Zotero_Id_1="R7C4TXP6"><hi rend="italic">HK
      2/1</hi>, S. 544–554</bibl>) und wieder <q type="koran" versstart="021:079" versend="021:079"
     >Q 21:79</q> Tiere und sogar Landschaftsformationen Gott preisen — eine Übertragung der
    metaphorisch- poetischen Rede aus den David als Autor zugeschriebenen Psalmen ins Veritative —,
    so tritt in <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Sure 27</q> auch Salomo mit
    seiner Vogelkommunikation in diese halbmythische Gruppe ein. — Beide sind typologisch, wie schon
    Heribert Busse<note place=""><bibl Zotero_Id_1="86H969VV">Heribert Busse, »Herrschertypen im
      Koran«, in: <hi rend="italic">Die islamische Welt zwischen Mittelalter und Neuzeit.
       Festschrift für Hans Robert Roemer zum 65. Geburtstag</hi>, hg. von Ulrich Haarmann und Peter
      Bachmann, Beirut 1979, S. 56–80</bibl>.</note> festgestellt hat, eng verbunden.<note place=""
     >Siehe dazu auch <bibl Zotero_Id_1="TXU6734D">Ghaffar, <hi rend="italic">Koran</hi> (siehe oben
      Anm. 16), S. 75–110</bibl>.</note> Betrachtet man die Erzählung von der Königin von Saba ohne
    diesen Hintergrund des bereits mit übernatürlichen Partnern assoziierten David-Salomo-Duos, so
    entsteht leicht — wie in der bisherigen Literatur üblich — auch für den Koran der irreführende
    Eindruck einer vor allem folkloristischen Unterhaltungsgeschichte.</p>
   <p>Bis dahin war bei Salomo nur allusiv oder allegorisch von konkreten Handlungen die Rede — so
    wurde etwa von einem Abschied von seinen Pferden erzählt, der ein euphemistischverschlüsseltes
    Abschiednehmen von seinen (ausländischen) Frauen sein könnte (siehe den Kommentar zu <q
     type="koran" versstart="038:031" versend="038:033">Q 38:31–33</q> in <bibl
     Zotero_Id_1="R7C4TXP6"><hi rend="italic">HK 2/1</hi>, S. 554–558</bibl>). Dagegen wird in <q
     type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Sure 27</q> eine narrativ kunstvoll
    entfaltete Geschichte erzählt: Salomos Begegnung mit der Königin von Saba.</p>
   <p>Diese Erzählung, die offenbar Hergänge am Hof von Ahashverosh spiegelt, versetzt den
    Schauplatz der biblischen Erzählung nun erstmals in den persisch-mesopotamischen Kulturraum,
    virtuell an den Hof von Susa. Salomo im persischen Milieu ist im Koran einzigartig; die
    Verbindung mag der Vorstellung geschuldet sein, daß — der Herrschertafel im Targum sowie auch
    einem Midrasch zufolge — der persische Herrscher illegitim auf dem Thron Salomos sitze. Auf
    diese Weise bereits eng mit dem Bild des Thrones verbunden, stellt der koranische Salomo auch
    einen Thron als wichtigstes Handlungsinstrument in den Vordergrund.</p>
   <p>Das Hofzeremoniell — im Targum wie auch im Buch Esther selbst ein zentrales Erzählelement —
    wird für den koranischen Salomo ›entzaubert‹. Der Herrscher versammelt sein Gefolge nicht zu
    einem Gastmahl und Trinkgelage, sondern zu einer Heeresmusterung. Er will mit dem ihm
    unterstehenden Heer von Dämonen und Fabeltieren dieWelt erobern, um die noch ungläubigen Völker
    zum Monotheismus zu bekehren. Darin zeigt sich eine unverkennbare Ähnlichkeit zu Herakleios,
    dessen Alter ego er offenbar sein soll, ein Argument, das mit Hilfe der Allegorisierung der
    beiden Hauptpersonen geführt wird, die die biblische Figur Salomo in die Zeitgeschichte holt.
    Man kann nämlich analog auch von einer Allegorisierung seiner Partnerin, der Königin von Saba,
    sprechen: Der sich zunächst anbahnende Krieg zwischen beiden wird in dieser idealisierten
    Geschichte durch Weisheit abgewehrt — eventuell ein versteckter Hinweis auf die auch den realen
    Herrschern, Herakleios und dem Perserkönig Khosrau II. (reg. 590–628), offenstehende Option.
    Denn es geht in der Sure, wie Zishan Ghaffar betont hat,<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="TXU6734D">Ebenda, S. 93–96</bibl>.</note> vor allem um den gerechten Herrscher
    als Gegenbild zu den illegitim zu apokalyptischen Akteuren erhobenen Herrscherfiguren bzw.
    Herrscheridealen der Zeit. — Mit dieser allegorischen Verkleidung des historischen Salomo gerät
    zugleich seine für sein Nachleben wohl prominenteste Leistung, der Bau des Jerusalemer Tempels,
    aus dem Fokus. Losgelöst von Salomo und der israelitischen Königszeit tritt dieser Tempel in
    eine neue theologische Konstellation ein, die gerade in neuester Zeit in der Debatte um
    Jerusalem wieder virulent geworden ist.</p>
   <p><hi rend="italic">5. Jerusalem</hi></p>
   <p>Jerusalem stand zur Zeit der Koranverkündigung im Fokus nicht nur theologischer Kontroversen,
    sondern auch politischer, militärischer Auseinandersetzungen. Die die syrische Theologie gerade
    zur Zeit der von Herakleios geführten Kriege (610–628) beherrschenden apokalyptischen
     Erwartungen<note place=""><bibl Zotero_Id_1="UJMUFLBL">Gerrit J. Reinink, »Alexander the Great
      in Seventh-Century Syriac ›Apocalyptic‹ Texts«, in: Gerrit J. Reinink, <hi rend="italic"
       >Syriac Christianity under Late Sasanian and Early Islamic Rule</hi>, Aldershot 2005, S.
      150–178</bibl>.</note> schienen sich in den tatsächlichen Katastrophen, vor allem der
    persischen Eroberung Jerusalems (614), zu verwirklichen. Zeitgenossenberichte sprechen von
    Massenermordungen christlicher Einwohner, dem Niederbrennen von Kirchen und — besonders
    gravierend — der Verschleppung der Reliquie des Heiligen Kreuzes.<note place="">Die wichtigsten
     Berichte hat <bibl Zotero_Id_1="X5DBERGX">Howard-Johnston, <hi rend="italic">Witnesses to a
       World Crisis</hi> (siehe oben Anm. 15)</bibl>, zugänglich gemacht.</note> Spätestens von nun
    an war die christliche Welt — in den Worten von Guy Stroumsa — »übervoll von Erwartungen an die
    Endzeit mit ihren traditionellen Bildern des kosmischen Krieges zwischen den Kräften des Lichts
    und der Dunkelheit«.<note place=""><bibl Zotero_Id_1="Q8BMTE64">Guy G. Stroumsa, »False Prophet,
      False Messiah and the Religious Scene in Seventh-Century Jerusalem«, in: <hi rend="italic"
       >Redemption and Resistance. The Messianic Hopes of Jews and Christians in Antiquity</hi>, hg.
      von Markus Bockmuehl und James Carleton Paget, London und New York 2007, S. 285–296, hier S.
      289</bibl>.</note> In jüdischen Kreisen wiederum flammten messianische Hoffnungen auf, die in
    haggadischen Erzählungen und liturgischen Gesängen, Pijjutim,<note place="">Siehe <bibl
      Zotero_Id_1="TXWFSCWM">Günter Stemberger, »Jerusalem in the early seventh century. Hopes and
      Aspirations of Christians and Jews«, in: <hi rend="italic">Jerusalem. Its Sanctity and
       Centrality to Judaism, Christianity, and Islam</hi>, hg. von Lee I. Levine, New York 1999, S.
      260–272</bibl>.</note> Ausdruck fanden. Die Kriegsereignisse schürten messianische
    Erwartungen, die sich insbesondere auf Jerusalem konzentrierten. Jerusalem — als Schauplatz
    entscheidender endzeitlicher Ereignisse, wie in Herakleios’ Kriegspropaganda erkennbar, aber
    nicht weniger prominent in den neu aufflammenden jüdisch-messianischen Spekulationen — wird auch
    für die koranische Gemeinde ein zentraler Ort. Man kann, wenn man die Dynamik dieser Kontroverse
    ernst nimmt, — etwas überspitzt — von Jerusalem theologisch als ›Geburtsort‹ der neuen Religion
    sprechen. Erst durch die Adoption eines spirituellen Zentrums, rituell erkennbar an der
    Gebetsrichtung — außerhalb der paganen und in Parteienkämpfe involvierten, kommerziell
    orientierten Stadt Mekka —, konnte sich die neue Frömmigkeit zu einer religiösen Identität
    entwickeln. Zunächst galt es, mit einer Alternative den beiden antagonistischen Positionen in
    Christentum und Judentum entgegenzutreten. Es ist in der Zeit der kriegerischen
    Auseinandersetzungen im weiteren geographischen Raum, daß sich die Gemeinde an Jerusalem als ihr
    spirituelles Zentrum anschloß.</p>
   <p>Die Erfüllung der apokalyptischen Erwartungen schien 614, als Jerusalem dem byzantinischen
    Reich durch die sassanidischen Perser entrissen wurde, unmittelbar bevorzustehen. Nicht daß die
    koranische Gemeinde dieser Dynamik unbeteiligt gegenübergestanden hätte. In <q type="koran"
     versstart="021:000" versend="021:112">Sure 21</q> wird emphatisch eine bereits in <q
     type="koran" versstart="054:000" versend="054:055">Sure 54</q> gemachte Ansage wiederholt: Die
    Stunde/ die Abrechnung ist nahe! Doch beschwört dieselbe Sure die Verborgenheit des Zeitpunkts
    ihres Eintreffens und setzt sich mit den Gegnern langwierig über die irrigen Annahmen einer
    unmittelbar bevorstehenden Apokalypse auseinander. — Vor allem aber zeichnen sich Reflexe der
    jüdisch-christlichen apokalyptischen Wellen in spätmittelmekkanischen Suren deutlich ab, und
    zwar stets im Moment ihrer Abwehr. Die berühmte »Nachtreise des Propheten nach Jerusalem«,
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-ʾisrāʾ</lang> (<q type="koran" versstart="017:001" versend="017:001"
     >Q 17:1</q>), eine visionäre Ortsversetzung nach dem Vorbild jüdischer und christlicher Seher,
    kann als eine Einbringung der neuen Gemeinde in die Debatte um den Status Jerusalems in einer
    apokalyptisch aufgeheizten Zeit verstanden werden.</p>
   <p>Das Ziel dieser visionären Reise, <lang xml:lang="ar-Latn">al-masǧid al-ʾaqṣā</lang>, »das
    fernere (oder fernste) Heiligtum«, ist offenbar ein nichtirdischer Ort, der aber lose mit dem
    Heiligen Land, »das wir ringsum gesegnet haben«, verbunden ist. Angesichts des längst
    feststehenden Ranges Jerusalems als <lang xml:lang="lat-Latn">axis mundi</lang><note place=""
     >Vgl. <bibl Zotero_Id_1="GGCS73ZZ">Philip S. Alexander, »Jerusalem as the Omphalos of the
      World. On the History of a Geographical Concept«, in: <hi rend="italic">Jerusalem. Its
       Sanctity and Centrality to Judaism, Christianity, and Islam</hi>, hg. von Lee I. Levine, New
      York 1999, S. 104–116</bibl>.</note> konnte <lang xml:lang="ar-Latn">al-masǧid al-ʾaqṣā</lang>
    als zwischen Himmel und Erde oszillierend vorgestellt werden. — Muhammads visionäre Reise,
    typologisch Moses Aufstieg zum Berg Sinai und Jesu Aufstieg auf den Tabor entsprechend, markiert
    einen Wendepunkt in seiner prophetischen Erfahrung, der ihm den Blick auf ein nicht länger
    räumlich bestimmtes Heiligtum, sondern nun ein <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid</lang> eröffnet.
    <lang xml:lang="ar-Latn">Al-masǧid al-ʾaqṣā</lang> wird — so wird im Kommentar argumentiert —
    für die Folgezeit bis ins Jahr 2 der Hiǧra das spirituelle Heiligtum der Gemeinde, anerkannt als
    ihre <lang xml:lang="ar-Latn">qibla</lang>, das Ziel ihrer täglichen Gebete. Schon vorher war
    Jerusalem als Hintergrund der Geschehnisse um die christlichen Gründerfiguren Zacharia, Johannes
    der Täufer, Maria und Jesus prominent eingeblendet worden (<q type="koran" versstart="019:001"
     versend="019:033">Q 19:1–33</q>). Dort wurde jedoch das in der christlichen Tradition überhöhte
    Bild des Tempels als eines ›Typus‹ der Jungfrau Maria auf seine reale Dimension (Lokalität des
    Tempeldienstes des Zacharia, Aufenthaltsort der Jungfrau Maria) herabgestuft, ohne daß
    allerdings Jerusalem selbst dabei aus dem Blick gerät. Dieser zwischen den Religionen kontrovers
    diskutierte Ort wird nun in <q type="koran" versstart="017:000" versend="017:111">Sure 17</q>
    über die Kontroverse hinausgehoben, und das Ziel der visionären Reise des Propheten wird
    theologisch neu aufgeladen. Dadurch erhält der Tempel eine gänzlich neue Bedeutung.</p>
   <p>Der Weitung der Welt nach oben, in das himmlische Jerusalem, entspricht die neue Vorstellung
    von einem nicht notwendig steingebauten Heiligtum, einem
    <lang xml:lang="gr-Latn">proskynētarion</lang>, einem <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid</lang>.
    Diese inklusivere Vorstellung, die das frühere <lang xml:lang="ar-Latn">bait</lang>, »Tempel«,
    unter dem neuen Aspekt der liturgischen Funktion betrachtet, kann deswegen auch die Kaaba
    einbegreifen, die als <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid al-ḥarām</lang> bestehen bleibt. Der
    besondere Rang als Ort, an dem die Gebete konvergieren, wird aber einzig dem neuen, spirituellen
    <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid al-ʾaqṣā</lang> zugestanden. Dem Heiligtum in Mekka wird damit
    ein Heiligtum auf dem Boden des Tempelbergs gegenübergestellt, dessen nicht
    physisch-architektonische Gestalt die spirituelle Welt des Gebets als ganze überwölbt.</p>
   <p><hi rend="italic">6. ›Liturgisches Wissen‹ als neue Analysekategorie</hi></p>
   <p>Christliche und jüdische Liturgien als für den Koran maßgebliche Manifestationen
    monotheistischer Frömmigkeit stehen in der Forschung gegenüber biblischen und nachbiblischen
    Erzählstoffen und theologischen Topoi im Hintergrund. Zwar stellt man sich nicht schriftliche,
    sondern mündliche Tradition als Überlieferungsweg für das biblische Wissen vor, man interessiert
    sich aber wenig für den performativen Aspekt dieses Transfers. Dabei ist die Tatsache, daß die
    mittelmekkanischen Suren mit ihrer Struktur — Lesung im Zentrum, appellatorische Teile vorher
    und nachher — die jüdischer und christlicher Gottesdienste spiegeln, ein deutlicher Hinweis auf
    die Nähe der Liturgien, der alten und der neu entstehenden, zueinander.</p>
   <p>Diese in Mittelmekka neue Referentialität läßt sich am klarsten an der veränderten Funktion
    der koranischen Erzählungen ablesen. Hier können wir eine Wende mit der frühmittelmekkanischen
     <q type="koran" versstart="015:000" versend="015:099">Sure 15</q> ansetzen, wo zum ersten Mal
    auf die Existenz einer bestimmten Form von Gottesdienst angespielt wird, in dem die
    Schriftverlesung als wichtigster Teil figuriert. Im selben Text ist auch von der Existenz eines
    Gemeindegebetes die Rede, der <lang xml:lang="ar-Latn">Fātiḥa</lang>. Die Wiedergaben biblischer
    Geschichten haben in diesem Ensemble eine eindeutig liturgische Funktion angenommen. Angesichts
    des wachsenden Interesses der Gemeinde am biblischen Erbe als Teil ihrer monotheistischen
    Identität ist es nicht verwunderlich, daß die Hauptmasse der mittel- und spätmekkanischen Suren,
    die sich nun zu langen Prosatexten entwickelt haben, einem monotheistischen Gottesdienst
    entsprechen, indem sie mit einer einleitenden dialogförmigen oder appellatorischen Sektion, d.h.
    apologetisch, polemisch oder paränetisch, beginnen und mit einer gattungsmäßig verwandten
    Sektion schließen, zumeist eine Affirmation des Offenbarungscharakters des Koran enthaltend.
    Diese Rahmenteile sind mit kirchlich als Litaneien und Ektenien bekannten einleitenden und
    abschließenden Gebetsresponsorien, rezitiert von einem Priester oder Diakon und respondiert von
    der Gemeinde, verglichen worden.<note place=""><bibl Zotero_Id_1="3VUVHDEU">Angelika Neuwirth,
      Karl Neuwirth, »Sūrat al-Fātiḥa — ›Eröffnung‹ des Text-Corpus Koran oder ›Introitus‹ der
      Gebetsliturgie?«, in: <hi rend="italic">Text, Methode und Grammatik. Wolfgang Richter zum 65.
       Geburtstag</hi>, hg. von Walter Gross, Hubert Irsigler und Theodor Seidl, St. Ottilien 1991,
      S. 331–357</bibl>.</note> Das Zentrumdes monotheistischen Gottesdienstes, und ähnlich der voll
    entwickelten Sure der mittel- und spätmekkanischen Zeit, ist gleichermaßen besetzt von
    biblischer Erinnerung — im Falle des Gottesdienstes von einer biblischen
    <lang xml:lang="lat-Latn">lectio</lang>, im Falle der Sure einer Geschichte aus dem biblischen
    Bestand. Eine im Judentum/Christentum entwickelte Form des liturgischen Umgangs mit heiligen
    Schriften schlägt sich nun in der Gottesdienstpraxis und damit in der Identitätsfindung der
    frühen muslimischen Gemeinde nieder.<note place="">Siehe dazu <bibl Zotero_Id_1="276U3Q8F"
      >Angelika Neuwirth, »Vom Rezitationstext über die Liturgie zum Kanon. Zur Entstehung und
      Wiederauflösung der Surenkomposition im Verlauf der Entwicklung eines islamischen Kultus«, in:
       <hi rend="italic">The Qurʾān as Text</hi>, hg. von Stefan Wild, Leiden 1995, S.
     69–106</bibl>.</note> In Rückgriff auf eine von Jan Assmann<note place=""><bibl
      Zotero_Id_1="YDZ96NAP">Jan Assmann, <hi rend="italic">Das kulturelle Gedächtnis. Schrift,
       Erinnerung und politische Identität in frühen Hochkulturen</hi>, München 1992</bibl>.</note>
    geprägte Kategorie kann man den Orientierungswandel der Gemeinde als einen Übergang »von einer
    rituellen zu einer textuellen Kohärenz« beschreiben. In den späteren mekkanischen Suren werden
    Geschichten oft explizit als Elemente der Schrift, <lang xml:lang="ar-Latn">al-kitāb</lang>,
    bezeichnet. Diese ›Schrift‹ wird als unveränderlich und umfassend vorgestellt, sie setzt voraus,
    daß ein Traditionsfluß bereits zum Stillstand gekommen ist und nun einen Vorrat von Wissen
    konstituiert — eine koranische Adaptation der im <hi rend="italic">Jubiläenbuch</hi>, einem
    jüdischen Apokryphon aus dem zweiten Jahrhundert v.Chr., beherrschenden Idee des schon
    altorientalisch geläufigen himmlischen Registerbuches, wie sie sich bereits an der
    frühmekkanischen Vorstellung von der ›Bewahrten Tafel‹,
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-lauḥ al-maḥfūẓ</lang>, manifestierte. Die koranischen Bezugnahmen
    auf die Schrift, <lang xml:lang="ar-Latn">kitāb</lang>, setzen daher einen Grundstock von
    Erzählgut voraus, der in einer bereits fixierten himmlischen Schrift existiert und vom Sender
    dem Empfänger in einzelnen Portionen mitgeteilt wird, um klar umrissene Perikopen zu formen, die
    in eine umfassendere Koranrezitation eingefaßt werden können.</p>
   <p>Während das um die Lesung zentrierte Gottesdienstmodell für die gesamte mittelmekkanische Zeit
    charakteristisch ist, macht ein weiteres liturgisches Element, das Gebet, erst in
    Spätmittelmekka eine entscheidende Entwicklung durch. Das gilt bereits für das persönliche
    Bittgebet, <lang xml:lang="ar-Latn">nidāʾ</lang> (<q type="koran" versstart="019:002"
     versend="019:002">Q 19:2</q>), das von zahlreichen Gesandten und Gottesmännern praktiziert
    wird, in <q type="koran" versstart="021:000" versend="021:112">Sure 21</q> sogar zu einem
    Strukturmerkmal des Auftretens von Gottesmännern überhaupt aufrückt. Noch mehr gilt es aber für
    die rituelle Gebetspraxis, die erst mit der Entdekkung des transzendenten Jerusalems eine
    Vertiefung erfährt. Daß Gebetsgottesdienste die himmlischen Feiern der Engel abbilden, ging
    deutlich bereits aus der frühmittelmekkanischen Sure 37 (<q type="koran" versstart="037:001"
     versend="037:003">37:1–3</q>) hervor, wo die Engel als himmlische Heere das transzendente
    Zeremoniell inszenieren. Die Verbindung zu transzendenten Anbetungsstätten wird nun durch <q
     type="koran" versstart="017:001" versend="017:001">Q 17:1</q> intensiviert.</p>
   <p>Dieses Gebet, <lang xml:lang="ar-Latn">ṣalāt</lang>, schon frühmekkanisch eine rituelle
    Institution, wird nun in Spätmittelmekka als <lang xml:lang="fr-Latn">rite de passage</lang>
    ernst genommen. Die Erinnerung an die nächtliche Entrückung des Verkünders in das transzendente
    Jerusalem, <lang xml:lang="ar-Latn">ʾisrāʾ</lang> (<q type="koran" versstart="017:001"
     versend="017:001">Q 17:1</q>), durch die nicht nur <hi rend="italic">seine</hi>
    Gebetserfahrung, sondern auch die der Gemeinde eine Jerusalem-Prägung erhält, hat das Gebet zu
    einem spirituell zentralen Akt erhoben. Der prekäre Charakter des Austritts aus der
    alltäglichenWelt und des Eintritts in eine transzendente wird explizit thematisiert (<q
     type="koran" versstart="017:080" versend="017:080">Q 17:80</q>), wobei an eine von jüdischen
    Frommen, Rabbinen, berichtete Erfahrung — bekannt als die Geschichte von den »Vier, die den
    Garten betraten« — angeknüpft wird, eine Episode, aus der die Gefährlichkeit der Annäherung an
    das Göttliche überdeutlich hervorgeht (siehe unten den <q type="kommentar" versstart="017:080"
     versend="017:080">Kommentar zu Q 17:80</q>). Zu dieser Fokussierung des Gebets paßt das
    intensivierte Interesse an einer Gebetsrichtung, an einem spirituellen Zentrum, das mit dem
    <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid al-ʾaqṣā</lang> gefunden ist.</p>
   <p>Aber nicht nur kanonisches Wissen wie die jüdische Haggada von den Vier Rabbinen, auch neues,
    aus der <hi rend="italic">performance</hi>-Beobachtung selbst geschöpftes Wissen dringt nun in
    die Frömmigkeit ein. Es gibt ein annäherndes Zitat eines Hymnenverses, der als »Apolytikion« am
    Anfang der Feier von Marias Entschlafung allbekannt ist:
    <lang xml:lang="gr-Latn">en tē gennēsei tēn parthenian ephylaxas — en tē koimēsei ton kosmon ou katelipas</lang>,
    »In der Niederkunft hast du die Scham/Jungfräulichkeit bewahrt, bei der Entschlafung hast du die
    Welt nicht verlassen«. Dieser Vers, der das Wunderbare an Marias stets bewahrter
    Jungfräulichkeit fokussiert, ist koranisch reflektiert als
    <lang xml:lang="ar-Latn">allatī ʾaḥṣanat farǧahā wa-nafaḫnā fīhā min rūḥinā</lang>, »Die ihre
    Jungfräulichkeit (wörtlich: ihre Scham) bewahrte und in die wir von unserem Geist einhauchten«
     (<q type="koran" versstart="021:091" versend="021:091">Q 21:91</q>). Der für die christliche
    Inkarnationstheologie essentielle Gedanke der bewahrten Jungfräulichkeit Marias wird im
    koranischen Kontext zu einer Tugend Marias herabgestuft, die sie für ihre Erwählung durch die
    Geisteinhauchung qualifiziert. Trotz der theologischen Schwerpunktverschiebung ist das
    annähernde Zitat als ein Zeugnis der gemeindlichen Erfahrung mit christlichen liturgischen <hi
     rend="italic">performances</hi> von Bedeutung.</p>
   <p>Eine Erfahrung mit christlichen Gottesdiensten, konkreter mit dem christlichen Festkalender,
    manifestiert sich in einem Namenskatalog, der in mehreren Suren (<q type="koran"
     versstart="038:048" versend="038:048">Q 38:48</q>, <q type="koran" versstart="021:085"
     versend="021:085">21:85</q>, ähnlich wieder in <q type="koran" versstart="006:085"
     versend="006:086">Q 6:85–86</q>) begegnet. Die drei dort genannten Vorbildpersonen (denen Gott
    Erhörung ihrer Gebete gewährt hat) können nur dann als sinnvolle Trias erkannt werden, wenn sie
    — obschon verschiedenen biblischen bzw. nachbiblischen Kontexten entstammend — auf ihr Fortleben
    in der Festpraxis der Spätantike hin betrachtet werden. Nicht ihre wirkliche historische
    Identität (für die es in der Forschung divergierende Hypothesen gibt), sondern ihre liturgische
    Affinität zueinander, die Nähe ihrer Gedenktage im Festkalender, könnte — unserer Hypothese
    zufolge — ihre gemeinsame Nennung sinnvoll erklären. — Es zeichnet sich jedenfalls ab, daß es
    nicht nur Traditionswissen, sondern auch liturgisches Wissen ist, das sich in den
    spätmittelmekkanischen Suren niederschlägt. Dieser Sachverhalt, der sich auf die Koranforschung
    insgesamt auswirken wird, war bisher völlig unerkannt.</p>
   <p><hi rend="italic">7. Wunder- und Wundergläubigkeit, Mythos und Mythendekonstruktion</hi></p>
   <p>Mit dem sureneinleitenden Signalwort <lang xml:lang="ar-Latn">ʿaǧab</lang>, »Wunderbares,
    Wunder«, wird schließlich in <q type="koran" versstart="018:000" versend="018:110">Sure 18</q>
    ein sonst nicht berührtes Problemfeld geöffnet. Die fünf heterogene Erzählungen umfassende Sure
    kreist um den Umgang mit Wunderberichten. Sie beginnt mit dem Bericht und der gleichzeitigen
    Dekonstruktion einer christlichen Wundererzählung — der zeitweiligen Auferstehung von sieben
    frommen Jünglingen —, an der der Umgang der Gläubigen mit dem Wunderbaren zum Angriffspunkt
    wird: Die Geschichte, so wie sie im Umlauf ist, kompromittiert sich selbst durch die von ihren
    Überlieferern übertriebene Betonung der involvierten Zahlenangaben, so daß aus einer
    Heiligengeschichte eine ›Zahlengeschichte‹ geworden ist. Gleichwohl demonstriert sie mit ihrer
    Vorwegnahme der Folge ›Tod und Erweckung‹ gerade die Unergründlichkeit der menschlichen
    Verweildauer im Grabe vor der Auferstehung. Es folgen weitere phantastische Erzählungen, die
    »dasWunderbare« aus verschiedenen Perspektiven einkreisen. Ein »Gleichnis«, die zweite
    Geschichte, die Erzählung vom plötzlichen Zusammenfall des paradiesisch-vollkommen gestalteten
    Gartens eines stolz-überheblichen Landbesitzers, demonstriert die schockierende Ohnmacht des
    sich unangreifbar wähnenden Menschen — ein negativ konnotiertesWunder, das die Hörer bereits in
    einer früheren Sure beschäftigte.</p>
   <p>Die dritte Geschichte um einen Protagonisten aus der außerbiblischen Tradition, Mūsā genannt,
    ist mythisch, sie handelt von seiner Reise zum Zusammenfluß der Ströme, gipfelnd in dem
    Wieder-lebendig-Werden eines bereits zubereiteten Fisches. Das Ziel der Reise bleibt aber
    unerreicht (die beabsichtigte Rückkehr dorthin endet vielmehr in der Begegnung mit einem
    Weisen). Denn dem angestrebten Ziel kann sich der Suchende erst durch den Erwerb von Wissen
    nähern. Wie ein Gegenmotiv folgt der Episode mit der vierten Geschichte eine weitere Reise, auf
    der sich derselbe Protagonist auf seiner Wahrheitssuche einem geheimnisvollen Weisen anvertraut.
    Seine Erfahrungen auf dieser Reise, störende Handlungen des Weisen, lassen ihn die Geduld
    verlieren und Vorwürfe artikulieren, die ihm als dem ›Novizen‹ nicht zustehen. In der
    Schlussrede, als der Weise Mūsā den Laufpaß gibt, ihm aber im nachhinein den tieferen Sinn
    hinter den problematischen Handlungen offenlegt, wird seine transzendente Natur deutlich: Der
    als Gottesdiener bezeichnete »Weise«/»Lehrer« war nicht einfach ein irdischer Zeitgenosse des
    Mūsā, sondern offenbar ein der transzendenten Welt angehörender Gottesdiener. Mūsā, der ihm
    gegenüber von sehr viel kleinerer Statur ist, ist natürlich auch nicht der biblische Mose,
    sondern der — im Mose-Gewand auftretende — prätentiöse Wahrheitssucher
    <lang xml:lang="fr-Latn">par excellence</lang>, der legendäre Alexander.</p>
   <p>Die Aufdeckung dieser erstaunlichen Identität erfolgt nicht explizit. Doch könnte sie von den
    Hörern eingefordert worden sein, denen die erste Reise — zum Zusammenfluß der Ströme — als
    Begebenheit aus der Alexandersage bekannt gewesen sein könnte, so daß sie schließlich die Frage
    nach dem eigentlichen Alexander, bezeichnet als Ḏu l-qarnain, der »Zweigehörnte«, stellen. Die
    Frage wird mit der Erzählung von mehreren erstaunlichen Großtaten des mythischen Alexander
    beantwortet. Auch sie sind aber keine Wunder, sondern im Gegenteil Demonstrationen von fast
    alltäglichen Handlungsweisen: So werden die in den umgebenden Traditionen als erschreckende
    apokalyptische Monster bekannten Gog und Magog, die Alexander-Ḏu l-qarnain in ihre Schranken
    weisen soll, als trivial-unwichtige Völkerschaften dargestellt, deren Eliminierung allenfalls
    eine militärisch-technische Leistung ist. Alle diese als <lang xml:lang="ar-Latn">ʿaǧāʾib</lang>
    bekannten Taten sind Manifestationen von göttlichen Zeichen,
    <lang xml:lang="ar-Latn">ʾāyāt</lang>, oder dienen — entgegen ihrem Wortsinn — der Demonstration
    eines übergeordneten Heilsplans.</p>
   <p>Was die Sure aus dem Rahmen des Gewohnten fallen läßt, ist also ihre Affinität zum Mythischen.
    Zum ersten und einzigen Mal treten außerbiblische Figuren als Protagonisten auf. Äußerlich
    bedienen sich fast alle Erzählungen mythischer Plots, doch werden mythische Elemente immer
    wieder dekonstruiert — so etwa die in der Vorgängertradition eine bedeutende Rolle spielende
    Zahl Sieben bei den Jünglingen, das übernatürliche Einsichten versprechende Szenario der
    Weisheitssuche bei einer charismatischen Figur, die aber scheitert, oder die Übergröße des
    mythischen Herrschers Alexander, der — schlicht als Ḏu l-qarnain anonymisiert — irdische
    Verhältnisse ordnet, ohne den ihm in den Umwelttraditionen zugeschriebenen Einfluß auf die
    endzeitlichen Entwicklungen, die er lediglich voraussagt.</p>
   <p>Gerade in dessen dreimaligem Vorkommen, zweimal als Mūsā, einmal als Ḏu l-qarnain, ist eine
    politische Spitze der Sure zu sehen: Alexander ist ebenso wie David und Salomo in <q
     type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Q 27</q> eine mythische Präfiguration des
    Herakleios, dessen Verhalten das des realen Herakleios positiv oder negativ spiegelt. In <q
     type="koran" versstart="018:000" versend="018:110">Q 18</q> wird er vor allem in seine Grenzen
    gewiesen, nämlich in der dritten und vierten Erzählung dazu angehalten, statt nach der Einnahme
    eins mythischen Ortes nach Wissen zu streben. In der fünften Erzählung handelt er zwar mit
    herrschaftlicher Macht, wirkt aber nur auf die in Unordnung geratenen politischen Verhältnisse
    bestimmter Völkerschaften ein, ohne damit — wie von Herakleios für sein eigenes, apokalyptisch
    gewertetes Reich beansprucht — bei der Herbeiführung der Endzeitverhältnisse instrumental zu
    sein: keine Erfüllung des Danielschen Schemas also, nach dem der Herrscher des letzten Reiches
    das Weltende einleiten wird.</p>
   <p>Obwohl die Erzählungen in gänzlich verschiedenen Milieus spielen und fast durchweg mit ganz
    verschiedenen Protagonisten besetzt sind, die nunmehr erstmals nicht aus dem biblischen Kreis
    stammen, sind die ›fremden‹ Erzählungen durch ihre vertrauten Einleitungsformeln, ihre religiöse
    Kodierung des paganen Herkunftsmilieus und durch paränetisch deutende Kommentare religiös
    ›purgiert‹ und in die koranische Welt eingebunden.</p>
   <p>Daß die Sure mit ihrer Weltdeutung nicht in die Mitte einer Periode paßt, sondern am Ende zu
    stehen hat, ist angesichts dieser Charakteristika evident.</p>
   <p><hi rend="h1">Zur Reihenfolge der spätmittelmekkanischen Suren: 17, 43, 36, 25, 23, 114, 72,
     27, 67, 21, 18</hi></p>
   <p>Die hier festgelegte Reihenfolge der zu kommentierenden Suren weicht leicht von der — zumeist
    nicht eigens begründeten — bei Nöldeke/Schwally<note place=""><bibl Zotero_Id_1="48GF9DFG"
      >Theodor Nöldeke, <hi rend="italic">Geschichte des Qorāns</hi>, 2. Auflage, bearbeitet von
      Friedrich Schwally, Erster Teil: <hi rend="italic">Über den Ursprung des Qorāns</hi>, Leipzig
      1909, S. 117–143</bibl>.</note> ab. Die hier angesetzte Sequenz soll eine Entwicklung
    spiegeln, daher wird die Position jeder Sure unter der Rubrik »Entwicklungsgeschichtliche
    Einordnung« ausführlich begründet, ohne daß damit eine sichere Reihenfolge behauptet werden
    soll. Mit <bibl Zotero_Id_1="48GF9DFG"><hi rend="italic">GdQ<hi rend="superscript"
     >2</hi></hi></bibl> identisch ist aber der Textblock, dem wir hier nur <q type="koran"
     versstart="114:000" versend="114:006">Q 114</q> hinzugefügt haben. Auch für die spätmekkanische
    Zeit können wir die Suren in Gruppen einteilen; drei Ensembles sind zu erkennen, wobei am Anfang
    und am Ende eine Einzelsure steht.</p>
   <p>Bei uns sollte — auch anders als bei Nöldeke — <q type="koran" versstart="017:000"
     versend="017:111">Q 17</q>, <lang xml:lang="ar-Latn">al-ʾisrāʾ</lang>, als Einzelsure am Anfang
    stehen; denn mit ihr haben wir eine ›Programm setzende Sure‹ vor uns, deren große Themen
    anschließend in späteren Suren weiterdiskutiert werden: Die Sure, die den
    Jerusalem-/Tempel-Diskurs aus den Zacharia-Maria-Erzählungen aus <q type="koran"
     versstart="019:001" versend="019:033">Q 19:1–33</q> fortsetzt, führt einen neuen
    Heiligtumstypus ein, sie benennt bereits in ihrem ersten Vers Jerusalem als Antipoden zu Mekka,
    sie verweist zugleich auf das ›Heilige Land‹, den Wirkungsraum der Propheten, zwei Theologumena,
    die in dem Surenblock bedeutend werden. Die »Nachtreise«,
    <lang xml:lang="ar-Latn">ʾisrāʾ</lang>, mit ihrer Propagierung des neuen Heiligtumstypus
    <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid</lang> als einem zugleich irdischen und transzendenten Heiligtum
    stellt die Weichen für eine Reflexion über Stätten der Gottesverehrung. Sie bringt sich mit der
    nächtlichen Entrückung des Verkünders gerade nach Jerusalem in die Auseinandersetzung um den Ort
    ein, der — seit langem theologisch zwischen Juden und Christen umstritten — um das Jahr 614 den
    Byzantinern durch die Sassaniden entrissen wurde. Sie gibt — mit ihrem anfangs eingeführten
    visionären Ereignis — ein politisches Statement ab: für eine nicht territoriale, sondern
    spirituelle Wahrnehmung Jerusalems.</p>
   <p>Noch in derselben Sure wird als Gegenbeispiel zu der spirituellen Anbetungsstätte, dem
    <lang xml:lang="ar-Latn">masǧid al-ʾaqṣā</lang>, der Tempel der Israeliten zum Thema gemacht.
    Dies geschieht unter negativem Aspekt: Der Tempel wird in der Situation seiner Zerstörung
    eingeblendet und als steingebautes Heiligtum gegenüber der spirituellen Anbetungsstätte so
    kompromißlos abgewertet, daß jede Erwartung einer Wiedererrichtung des zerstörten Heiligtums
    ausgeschlossen wird. Die Nachtreise schlägt zugleich das Thema der persönlichen Gottesannäherung
    im Gebet an, das in <q type="koran" versstart="017:000" versend="017:111">Q 17</q> zu einem
    <lang xml:lang="fr-Latn">rite de passage</lang> aufgewertet wird.</p>
   <p>Der Dekalog in derselben Sure — eine Zusammenstellung ethischer Richtwerte für die Gemeinde in
    ihrem lokal-arabischen Kontext — ist ein absolut neues Format, dem nur selektive Tugendkataloge
    vorausgegangen waren. Er wird in <q type="koran" versstart="017:000" versend="017:111">Q 17</q>
    noch ganz losgelöst von der israelitischen Geschichte präsentiert, wird aber später zur
    Grundlage von polemischen Debatten mit den älteren Religionsgruppen, die den Dekalog auch für
    sich beanspruchen. Er stellt zugleich einen ›neuen Wurf‹ gegenüber den früheren Tugendkatalogen
    dar, insofern er die aufgegebenen Handlungen unter das Motto ›Barmherzigkeit‹ stellt.</p>
   <p>Folgen sollten als Surengruppe I <q type="koran" versstart="043:000" versend="043:089">Q
     43</q> und <q type="koran" versstart="036:000" versend="036:083">Q 36</q>. <q type="koran"
     versstart="043:000" versend="043:083">Q 43</q>, <lang xml:lang="ar-Latn">az-zuḫruf</lang>, ist
    eng mit der letzten frühmittelmekkanischen <q type="koran" versstart="019:000" versend="019:098"
     >Sure 19</q> zusammengehörig, mit der die zwischentestamentlichen Figuren Zacharia und
    Johannes, vor allem aber Maria und Jesus nun zu einem integralen Teil des biblischen
    Personalbestands geworden waren. Jesus wird hier nicht als Heilsbringer, schon gar nicht als der
    Begründer eines »neuen Bundes«, sondern im Kontext der Polemik um das pagane Pantheon
    diskutiert.</p>
   <p><q type="koran" versstart="036:000" versend="036:083">Sure 36</q>,
    <lang xml:lang="ar-Latn">yā-sīn</lang>, wiederum ist insofern zu den christlichen Diskursen
    affin, als sie eine theologisch raffinierte Umschreibung eines Jesus-Gleichnisses präsentiert,
    sich also auch in dem Fragenkomplex um die christliche Soteriologie bewegt, wobei sie der
    christlich verfochtenen langmütigen Barmherzigkeit Gottes das Prinzip seiner Gerechtigkeit
    entgegenstellt.</p>
   <p>Mit <q type="koran" versstart="025:000" versend="025:077">Q 25</q>,
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-furqān</lang>, beginnt die zweite Surengruppe (<q type="koran"
     versstart="025:000" versend="025:077">Q 25</q>, <q type="koran" versstart="023:000"
     versend="023:118">23</q>, <q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">114</q> und <q
     type="koran" versstart="072:000" versend="072:028">72</q>). In einigen dieser Suren spielen
    Dämonen eine wichtige Rolle. <q type="koran" versstart="025:000" versend="025:077">Sure 25</q>,
    eingeleitet mit einer expressiven Offenbarungsbestätigung, kreist um Eschatologie. Sie
    kommuniziert ähnlich wie <q type="koran" versstart="067:000" versend="067:030">Q 67</q> das Bild
    Gottes als himmlischen Königs — im Kontrast zu dem disparat gestalteten Pantheon der pagan
    behaupteten Nebengötter. Trotz ihres vorherrschend polemischen Charakters verbindet sie sich
    durch einen elaborierten Tugendkatalog, einem Gegenmodell zu dem Dekalog in <q type="koran"
     versstart="017:000" versend="017:111">Q 17</q>, mit der folgenden <q type="koran"
     versstart="023:000" versend="023:118">Sure 23</q>.</p>
   <p><q type="koran" versstart="023:000" versend="023:118">Sure 23</q>,
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-muʾminūn</lang>, setzt ein mit einem stark monastisch geprägten
    Katalog der Tugenden der »Gläubigen«, einer erst jetzt eingeführten Kategorie — vorher war von
    <lang xml:lang="ar-Latn">ʿibād</lang>, »(Gottes-)Diener«, die Rede —, der deutlich Jesu
    Seligpreisungen nachhallen läßt. Sie räumt aber auch der Dämonenpräsenz besonderen Raum ein, so
    daß die apotropäische <q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">Sure 114</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">an-nās</lang> als eine formelhafte Fassung der Dämonenabwehr aus ihr
    ableitbar sein könnte. Zugleich bleibt die Sure aktuellen Problemen gegenüber offen, indem sie
    anhand eines Gesandtenkatalogs Modelle der Rettung vor der — mit der innerweltlichen Bestrafung
    der Gegner zu erwartenden — Katastrophe erwägt.</p>
   <p>Besondere Erklärung erfordern die Kurzsuren, <q type="koran" versstart="072:000"
     versend="072:028">Q 72</q>, <lang xml:lang="ar-Latn">al-ǧinn</lang>, und <q type="koran"
     versstart="114:000" versend="114:006">Q 114</q>, <lang xml:lang="ar-Latn">an-nās</lang>. Da die
    spätmittelmekkanischen Suren im allgemeinen Langtexte sind — die mit ihrem zwischen 70 und 120
    Verse umfassenden Umfang an die vorkoranische Modellgattung der Qaṣīda erinnern —, fallen die
    Kurzsuren aus dem Rahmen. Man kann sie am ehesten als Fokussierungen individueller in bestimmten
    Langsuren angesprochenen Themen verstehen.</p>
   <p><q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">Q 114</q>,
    <lang xml:lang="ar-Latn">an-nās</lang>, für die auch die Entstehung aus einer vorkoranischen
    apotropäischen Formel erwogen worden ist, komprimiert dagegen eine Dämonenabwehrsituation zu
    einem kurzen <lang xml:lang="ar-Latn">hiǧāʾ</lang>-Gedicht.<note place="">Zu
     <lang xml:lang="ar-Latn">hiǧāʾ</lang> siehe <bibl Zotero_Id_1="3RYKL7UX">Manfred Ullmann, <hi
       rend="italic">Untersuchungen zur Rağazpoesie. Ein Beitrag zur arabischen Sprach- und
       Literaturwissenschaft</hi>, Wiesbaden 1966</bibl>; die Gattung war bereits in Frühmekka
     eingesetzt worden, siehe <q type="koran" versstart="111:000" versend="111:005">Q 111</q> und
      <bibl Zotero_Id_1="X6J8ZZSZ"><hi rend="italic">HK 1</hi>, S. 140–145</bibl>.</note> Sie hält
    sich also an eine Gattung, die bereits frühmekkanisch mit <q type="koran" versstart="111:000"
     versend="111:005">Q 111</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">Abū Lahab</lang> einmal einen Ausdruck gefunden hatte. Zwar handelt es
    sich in <q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">Q 114</q> nicht um eine Satire,
    sehr wohl aber um eine Beschimpfung des dämonischen Bedrängers.</p>
   <p><q type="koran" versstart="072:000" versend="072:028">Q 72</q> elaboriert — nun
    ›monographisch‹ — das in <q type="koran" versstart="023:000" versend="023:118">Q 23</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-muʾminūn</lang> mehrfach berührte Thema der Dämonen, das auch in der
     <q type="koran" versstart="114:000" versend="114:006">Kurzsure 114</q> im Zentrum steht.</p>
   <p>Es folgt mit <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Q 27</q>, <q type="koran"
     versstart="067:000" versend="067:030">Q 67</q> und <q type="koran" versstart="021:000"
     versend="021:112">Q 21</q> die Surengruppe III, die durch Debatten um die alleinige Herrschaft
    Gottes zusammengehalten wird. In <q type="koran" versstart="027:000" versend="027:093">Sure
     27</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">an-naml</lang> begegnen ganz neue Repräsentationen von Dämonen, die im
    Horizont der Salomo-Dämonen-Geschichte als Angehörige eines königlichen Hofstaats nun eine
    konstruktive Rolle spielen. Diese Sure spielt insofern eine Sonderrolle, als sie die politische
    Situation der Zeit — ein ›gläubiger‹ Herrscher, Herakleios, kämpft gegen einen paganen Gegner,
    die sassanidischen Perser — allegorisch abbildet und den biblischen Salomo in eine
    Auseinandersetzung mit der »Sonnenanbeterin«, der Königin von Saba, verwickelt. Die Sure
    entwirft mit ihrer friedlichen Überwältigung und Bekehrung der paganen Herrscherin zum
    Eingottglauben ein erstrebenswertes Modell für die in der Realität ausgetragenen Kämpfe der
    beiden Parteien.</p>
   <p><q type="koran" versstart="067:000" versend="067:030">Q 67</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-mulk</lang> spinnt einen wichtigen Gedanken aus <q type="koran"
     versstart="027:000" versend="027:093">Q 27</q> weiter, wo der Gottesthron umstritten war — eine
    Abbildung der konträren politisch-ideologischen Ansprüche der Parteien der Zeit auf einen
    messianisch zu besetzenden Thron —, indem sie korrigierend mit dem Bild des Pantokrator-Gottes
    seine Allmacht mit Hilfe verschiedener neuer rhetorischer Mittel aufzeigt. Die Fokussierung
    gerade dieser Gottesmanifestation als König ist ohne die Erfahrung liturgischer <hi
     rend="italic">performances</hi> in den benachbarten Religionen nicht vollständig verständlich.
    Gott-König ist das beherrschende Prädikat in den beiden älteren Traditionen, in deren
    Gottesdiensten dieselben — auch im Koran nachhallenden — Königspsalmen zur Rezitation
    kommen.</p>
   <p>Eine als frühmittelmekkanisch eingestufte Sure, die Lamentation Noahs in <q type="koran"
     versstart="071:000" versend="071:028">Q 71</q>, <lang xml:lang="ar-Latn">Nūḥ</lang>, scheint in
    einer der letzten spätmittelmekkanischen Suren, <q type="koran" versstart="021:000"
     versend="021:112">Q 21</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-ʾanbiyāʾ</lang>, widerzuhallen, die das Muster der Klage des Beters
    und seiner Erhörung an zahlreichen Beispielen durchexerziert. <q type="koran"
     versstart="071:000" versend="071:028">Q 71</q> hatte mit dem für sein Klagen notorischen Noah
    ein besonders extremes Beispiel präsentiert. <q type="koran" versstart="021:000"
     versend="021:112">Q 21</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-ʾanbiyāʾ</lang> bietet die Langform dieses Klage-Erhörung-Musters,
    das bekanntlich auch den Liturgien der östlichen Kirchen zugrunde liegt. <q type="koran"
     versstart="021:000" versend="021:112">Q 21</q> geht aber über die bloße
    Verheißung-Erfüllung-Theologie hinaus, indem sie die Beter- und Büßergeschichten in eine
    universalere — auf dem göttlichen <lang xml:lang="ar-Latn">ḥaqq</lang>-(Gerechtigkeits-)Prinzip
    basierte — Schöpfungs- und Gerichtstheologie eingliedert. Insofern <q type="koran"
     versstart="021:000" versend="021:112">Sure 21</q> wichtige Gedanken aus den ihr vorausgehenden
    Suren debattiert, vor allem aber auch die Tendenz der Eschatologisierung von als solchen
    historisch intendierten Vorgängertraditionen weiterführt, kann sie als eine ›theologische Summa‹
    der spätmittelmekkanischen Suren gelten.</p>
   <p>Abgeschlossen wird das Corpus mit der <q type="koran" versstart="018:000" versend="018:110"
     >Einzelsure 18</q>
    <lang xml:lang="ar-Latn">al-kahf</lang>, die besonders zahlreiche Interpretationen erfahren
     hat.<note place="">Die letzte Bearbeitung stammt von
      <?oxy_comment_start author="Tobias J. Jocham" timestamp="20240308T130036+0100" comment="Das ist wohl mittlerweile erschienen un dich habe das jetzt mal so eingepflegt... TJJ"?><bibl
      Zotero_Id_1="U4GVAT48">Sidney H. Griffith, »The Narratives of ›the Companions of the Cave‹,
      Moses and His Servant, and Dhū ’l-Qarnayn in Sūrat al-Kahf« in: <hi rend="italic">Journal of
       the International Qur’anic Studies Association</hi> 6 (2021), S.
     137–166</bibl><?oxy_comment_end?>.</note> Sie bietet anhand von Erzählungen aus dem
    außerbiblischen Milieu, die jeweils wichtige Theologumena und politische Ideale der
    Umweltkulturen (Erweckung, Wissenssuche eines Herrschers bei einem Charismatiker, politisches
    Verhalten eines vorbildlichen Herrschers) narrativ einkleiden, noch einmal einen Überblick über
    die theologische Vielfalt der lokalen Debatten. Sie bezeugt durch mehrere allegorisch zu
    deutende Geschichten zugleich ihr Involviertsein in die politischen Auseinandersetzungen der
    Zeit. Formal liefert sie mit der — über mehr als 100 Verse hinweg durchgehaltenen — Befolgung
    eines besonders ausgefallenen Reims, der die frühere <q type="koran" versstart="072:000"
     versend="072:028">Sure 72</q> evoziert, eine Demonstration des nunmehr nachdrücklich erhobenen
    Anspruchs auf rhetorische Unnachahmlichkeit.</p>
  </text>
 </akkordeon>
</overlay>
