<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<overlay xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="Overlay.xsd" typ="LectionesOverlay" webtauglich="false" title="Variae Lectiones Coranicae">
 <text verfasser="tjj">
 <p><hi rend="italic">Michael Marx</hi>
</p>
 <p><hi rend="h1">Datenbank zu den Lesarten des Korans in der islamischen Überlieferung</hi>
</p>
 <p/>
 <p>unter Mitarbeit von</p>
 <p><hi rend="italic">Feras Krimsti und Jens Sauer</hi>
</p>
 <p/>
 <p/>
 </text>
 <akkordeon>
 <label n="1">Einleitung</label>
 <text verfasser="tjj">
 <p><hi rend="h1">Das Projekt einer Datenbank über kanonische und nicht-kanonische Lesarten</hi>
</p>
 <p>Die Datenbank <hi rend="italic">Variae Lectiones Conranicae</hi> macht
 Quellenmaterialien für die frühe Geschichte des Korantexts zugänglich. Erstmalig
 wird es damit möglich, durch die Verknüpfung von Datenbankstruktur, Bildmaterialien
 und Internetauftritt einen online-Katalog zur Überlieferung des Korantextes der
 Öffentlichkeit verfügbar zu machen. Derzeit handelt es sich um eine sogenannte
 Beta-Version, die nicht den Anspruch hat, endgültige Ergebnisse zu liefern. Die
 Angaben zur Datierung der Handschriften, zur Paläographie sind sehr knapp gehalten
 und enthalten selten neue Forschungsergebnisse. Die Datenbank sieht es als ihre
 primäre Aufgabe, Abbildungen von Handschriften, davon viele aus dem
 Gotthelf-Bergsträßer-Photoarchiv, aus öffentlichen und auch einigen privaten
 Sammlungen zugänglich zu machen, abgelegt zu den Versen des Textes, die auf dem
 Textzeugen zu lesen sind. In der ersten Phase des Vorhabens wurden Textzeugen für
 die Suren 18–21 und 78–114 transliteriert, d.h. aus dem kufischen oder hijazischen
 Schriftstil in die heute übliche Naskhi-Schrift des Arabischen gewissermaßen
 übersetzt. In den vergangenen beiden Jahren sind zahlreiche Koranmanuskriptseiten im
 Hijazi-Schriftstil (bis 750 n.Chr.) transliteriert worden. Der Benutzer der
 Datenbank soll so den Inhalt der abgebildeten Seite zeilengenau in der modernen
 Schreibweise des Arabischen lesen können. Vokalzeichen, Diakritika u.a. Zeichen sind
 in der Transliteration nur dann geschrieben, wenn sie in der Handschriften
 tatsächlich an der betreffenden Textstelle vorkommen. Abstände zwischen zwei Wörtern
 werden nicht durch ein Leerzeichen gekennzeichnet, sondern lediglich durch die
 Schlussform des jeweiligen Buchstabens. In den meisten Fällen war es nicht möglich,
 die Handschrift selbst zu konsultieren, so dass das Photo die Grundlage der
 Transliteration darstellte. Hier sind sicherlich an einigen Stellen auch andere
 Deutungen möglich. Zum Transliterationssystem, das das Vorhaben „Corpus Coranicum“
 verwendet, finden Sie hier ausführlichere Angaben.</p>
 <p>Manuscripta Coranica setzt den Schwerpunkt auf die frühen Koranhandschriften auf
 Pergament in kufischer als auch in hijazischer Schrift. Neben diesen frühen
 Textzeugen sollen auch mittelfristig Inschriften, Papyri und Münzen berücksichtigt
 werden, später auch die ersten Papierhandschriften des Korans. Manuscripta Coranica
 ermöglicht die Suche über einen bestimmten Vers des Korans, zu dem dann eine Auswahl
 der verfügbaren Textzeugnisse angezeigt werden kann. Bei der Anzeige der
 Dokumentenseite sind kurze, z.T. vorläufige Angaben zu Handschrift (Format,
 Zeilenzahl u.a.), Textgliederung und Paläographie angezeigt, in vielen Fällen ist
 ein Abbild der Handschrift angezeigt, in einigen Fällen ist eine Anzeige aufgrund
 der Abbildungsrechte noch nicht möglich.</p>
 <p>Die Datenbank soll die Grundlage legen für ein neues Verständnis der Textgeschichte
 des Korans. Gotthelf Bergsträßer (1886–1933) hatte 1929 erstmalig den Plan eines
 Apparatus Criticus zum Koran bekannt gegeben, der von der Bayerischen Akademie der
 Wissenschaften in Gestalt der Korankommission in die Tat umgesetzt wurde. Nach
 Bergsträßers tragischem Tod, setzte Otto Pretzl (1893–1941) die Arbeit der Münchener
 Kommission fort. Pretzls Tod im 2. Weltkrieg und die irrige Annahme in der
 orientwissenschaftlichen Fachwelt, dass das Photoarchiv den Luftangriffen zum Opfer
 gefallen sei, ließen das Münchener Projekt enden.</p>
 <p><hi rend="h1">Der historische Ort des Koran</hi>
</p>
 <p>Im 2007 an der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften eingerichteten
 Vorhaben Corpus Coranicum verdankt sich die Einrichtung der vorliegenden
 Handschriftendatenbank den Ideen des Gelehrten Gotthelf Bergsträßers. Ein großer
 Teil der Handschriftenphotos auf Agfa-Film, die Bergsträßer und Pretzl in Istanbul,
 Kairo, Madrid, Meknes, Paris und Rabat aufgenommen hatten, wird hier erstmalig der
 Öffentlichkeit zugänglich gemacht. Die Pariser Handschriften der Bibliothèque
 Nationale sind inzwischen über Gallica (www.gallica.fr) in farbigen Photos
 zugänglich. Die Koranhandschriften in Hijazi-Schrift aus Istanbul und Kairo sind an
 ihren Aufbewahrungsorten leider nicht zugänglich und übertreffen in ihrer Zahl auch
 die im Gotthelf-Bergsträßer-Photoarchiv vorhanden Hijazi-Seiten aus Istanbul und
 Kairo. Die Handschriftenphotos aus Kairo bieten einen ersten Eindruck der
 bedeutenden ägyptischen Sammlung, deren Schicksal zur Zeit ungewiss ist. Aus den
 Istanbuler Sammlungen konnten im Photoarchive keine Photos der insgesamt ca. 600
 fol. umfassenden Handschriften und Handschriftenfragmente im Hijazi-Schriftstil
 umfassenden Sammlung des Türk ve İslâm Eserleri Müzesi (Museum für türkische und
 islamische Kunst) nachgewiesen werden. Von den Istanbuler Handschriften enthält
 (nach bisherigem Stand der Auswertung) das Gotthelf-Bergsträßer-Filmarchiv nur aus
 der Sammlung des Topkapı Sarayı einen großen Kodex in Hijazi-Schriftstil. Er scheint
 der Benennung (ms. Medina 1a) her ursprünglich aus Medina zu stammen und ist
 komplett in die Datenbank eingestellt. Das Schicksal des „Kodex Meknes“ in kufischem
 Schriftstil, der wahrscheinlich von Otto Pretzl 1934 in Meknes photographiert wurde,
 ist ungewiss, einzelne Blätter sind an unterschiedlichen Orten außerhalb des
 Königreichs Marokko aufgetaucht. Die Schwarz-Weiß-Bilder zeigen einen fast
 vollständigen Korankodex in frühem kufischem Stil auf Pergament (380 fol. von
 ursprünglich 382 fol.). Nach der Paläographie würde der „Kodex Meknes“ ins 9. Jh.
 (vielleicht Ende des 8.Jh.) datiert werden, er wäre mit dieser Datierung
 möglicherweise der älteste vollständige Kodex (in kufischem Schriftstil), der nicht
 mehr in seinen Originalseiten, aber immerhin durch die Photographien der Münchener
 Korankommission auf Agfa-Film nachweisbar ist. Kodizes im älteren Hijazi-Schriftstil
 sind, wie die Datenbank zeigt, nur in Fragmenten enthalten. Der an der
 Staatsbibliothek zu Berlin aufbewahrte Kodex Wetzstein (hochformatig und in einem
 späten Hijazi-Schriftstil) ist mit seinen 210 Blatt (von ursprünglich ca. 245–250
 Blatt) sicher eine der ältesten noch erhaltenen, nahezu vollständigen
 Pergamenthandschriften des Korans überhaupt. Ein großes Fragezeichen für die
 Erforschung der koranischen Textgeschichte stellt immer noch die Auswertung der
 jemenitischen Handschriftenfunde dar. Leider war es dem Akademienvorhaben nicht
 möglich, die Photographien der Handschriftenfunde, die ein deutsches Expertenteam in
 den 80er Jahren des 20. Jahrhunderts in Sanaa aufnahm, einzusehen und zu verwenden.
 Durch die Zusammenarbeit mit François Déroche und Christian Robin (Académie des
 Inscriptions et Belles-Lettres) werden sie jedoch gegenwärtig in einem von ANR und
 DFG geförderten Projekt (Coranica) ausgewertet. Die Aufnahmen der drei
 Peramenthandschriften in Hijazi-Schrifte wurden vor einigen Jahren durch Christian
 Robin und Sergio Noja Noseda im Jemen aufgenommen, finanziert aus Mitteln des
 ANR-Projektes (DATI „De l’antiquité tardive à l’islam“). Gegenwärtig werden die drei
 Handschriften von französischen und deutschen Wissenschaftlern für Faksimilie-Bände
 der neuen bei Brill erscheinenden Reihe „Documenta Coranica“ aufbereitet. Bilder und
 Transliterationen der drei Handschriften werden nach gewissem Abstand auch in der
 Datenbank Manuscripta Coranica öffentlich zugänglich sein. Unter den drei
 Pergamenthandschriften ist auch die Palimpsest-Handschrift, deren untere Schicht,
 die ursprünglich ausradiert und dann übermalt worden war, im Rahmen des
 BBAW-Projektes rekonstriert werden konnte.</p>
 <p>So soll die vorliegende Datenbank, etwa im Rahmen der Zusammenarbeit mit
 französischen Wissenschaftler auch als Schnittstelle dienen, um wissenschaftliches
 Arbeiten im Bereich der Textgeschichte des Korans zu abzustimmen und Materialien für
 die weitere Forschung der gesamten Öffentlichkeit zugänglich zu machen.</p>
 <p/>
 <p/>
 <p/>
 </text>
 </akkordeon>
</overlay>
