<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<korankommentar xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="Kommentar.xsd">
    <sure id="032" webtauglich="true"/>
    <surentitel>
        <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
            <p>Sure 32: Die Niederwerfung im Gebet (<lang xml:lang="ar-Latn">as-Saǧda</lang>)</p>
        </text>
    </surentitel>
    <autorenkurz>
        <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
            <p>Hannelies Koloska</p>
        </text>
    </autorenkurz>
    <literarkritikkurz>
        <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
            <p/>
        </text>
    </literarkritikkurz>
    <literarkritik>
        <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
            <p>Die Sure ist eine Einheit.</p>
            <p><hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:008" versend="032:008">8</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">ṯumma ǧaʿala naslahū min sulālatin min māʾin mahīn]</lang>
            </p>
            <p>Der Vers sprengt den inhaltlichen Zusammenhang des auf die biblische Tradition
                bezogenen Schöpfungsgeschehens (Schaffung des Menschen aus Lehm (<q type="koran" versstart="032:007" versend="032:007">V. 7</q>) und Geisteinblasung (<q type="koran" versstart="032:009" versend="032:009">V. 9</q>)). Er weist auf die
                natürliche Fortpflanzung der Menschen durch das Sperma. Von daher erscheint der Vers
                als ein zusätzliches Interpretament. Er kann einerseits die Niedrigkeit des Menschen
                betonen – der Mensch ist aus wertlosem Wasser erschaffen. Dadurch erhält das Gesätz
                eine polemische Ausrichtung. Andererseits kann das Motiv auch als ein zusätzlicher
                Verweis auf Gottes Wirken verstanden werden - Gott erschafft Gutes und auch den
                Menschen aus bloßem Wasser (vgl. <q type="koran" versstart="070:020" versend="070:020">Q 70:20</q>). Der argumentative Charakter der Verse würde
                dadurch unterstützt. Beide Verständnismöglichkeiten entsprechen dem Duktus des
                ersten Surenteils, der sowohl argumentativ als auch polemisch ausgerichtet ist.
                Obschon der Vers störend wirkt und ohne weiteres aus dem Textzusammenhang
                herausgenommen werden kann, ist dennoch zu fragen, welches Motiv einer späteren
                Hinzufügung zugrunde liegen könnte, da durch eine Hinzufügung keine maßgebliche
                interpretative Änderung vorgenommen wird. Von daher betrachten wir den Vers als
                ursprünglich zum Textzusammenhang gehörend.</p>
            <p><hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:016" versend="032:016">16</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">tataǧāfā ǧunūbuhum ʿani l-maḍāǧiʿi yadʿūna rabbahum ḫaufan wa-ṭamaʿan wa-mimmā razaqnāhum yunfiqūn [...]</lang>
                <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:018" versend="032:018">18</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">a-fa-man kāna muʾminan ka-man kāna fāsiqan lā yastawūn /</lang>
                <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:019" versend="032:019">19</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamma llaḏīna ʾāmanū wa-ʿamilu ṣ-ṣāliḥāti fa-lahum ǧannātu l-maʾwā nuzulan bi-mā kānū yaʿmalūn /</lang>
                <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:020" versend="032:020">20</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʾamma llaḏīna fasaqū fa-maʾwāhumu n-nāru kullamā ʾarādū ʾan yaḫruǧū minhā ʾuʿīdū fīhā wa-qīla lahum ḏūqū ʿaḏāba n-nāri llaḏī kuntum bihī tukaḏḏibūn]</lang>
            </p>
            <p>In der islamischen Tradition werden <q type="koran" versstart="032:016" versend="032:016">V. 16</q> und die <q type="koran" versstart="032:018" versend="032:020">V. 18-20</q> als medinensisch betrachtet (<bibl Zotero_Id_1="3RWFQBDU" Titel_1="Medinensische Einschübe in mekkanischen Suren">Nagel 1995, 69f</bibl>). Im Hintergrund stehen Überlieferungen von
                Offenbarungsanlässen, die die Verse in Zusammenhang mit Ereignissen aus der
                medinensischen Zeit bringen. So wird <q type="koran" versstart="032:016" versend="032:016">V. 16</q> mit einer Begebenheit während des Feldzugs nach
                Tabouk in Verbindung gebracht (zurückgehend auf eine Überlieferung von Muʾāḏ b.
                Ǧabal), die <q type="koran" versstart="032:018" versend="032:020">V. 18-20</q>
                stehen in Zusammenhang mit einer Auseinandersetzung in Medina zwischen ʿAli und
                unaufrichtigen Gemeindemitgliedern. Auf literarkritischer Ebene kann jedoch keine
                spätere Einfügung festgestellt werden. Weder Lexeme, noch theologische Aussagen oder
                etwa die Verslängen weisen auffallende Besonderheiten auf, die einen nachträglichen
                Zusatz plausibel erscheinen lassen. Im Gegenteil enthalten die Verse Termini und
                Motive, die sie klar in den Kontext mittel- und vor allem spätmekkanischer Suren
                stellen – etwa der Verweis auf nächtliche Gebete und das Teilen von Hab und Gut,
                ebenso der Gebrauch von Sentenzen oder die Bitte um die Möglichkeit eines Neuanfangs
                (s. im Einzelnen den kursorischen Kommentar zu den Versen). Zudem ist es nicht
                möglich, die <q type="koran" versstart="032:018" versend="032:020">V. 18-20</q> aus
                dem Zusammenhang herauszutrennen ohne den inhaltlichen Zusammenhang zu zerstören.
                Ohne sie würde an den Tugendkatalog und den Verweis auf das Paradies unvermittelt
                ein Drohwort anschließen. <q type="koran" versstart="032:019" versend="032:021">V.
                    19-21</q> enthalten jedoch eine antithetische Darstellung, die sich auf die
                Frage nach den Gläubigen und den Frevlern (<q type="koran" versstart="032:018" versend="032:018">V. 18</q>) bezieht. Von daher ist literarkritisch von einer
                ursprünglichen Zugehörigkeit der Verse zur Sure auszugehen.</p>
            <p>Zur Disposition stehen jedoch die <q type="koran" versstart="032:015" versend="032:017">Verse 15-17</q>, die wie eine Einblendung wirken (s. etwa
                    <bibl Zotero_Id_1="NWFJD52J" Titel_1="Le coran">Blachère 1977, 442</bibl>). Es
                wird Bezug auf den monastischen Lebensstil genommen. Dies und der Verweis auf den
                dereinstigen Lohn, der sprachlich an christliche Traditionen erinnert, ändern den
                polemischen Duktus. Die Verse nehmen einen Diskurs auf, der aus mittelmekkanischen
                Suren bekannt ist und das vorbildhaften Verhalten christlicher Asketen in den Blick
                nimmt (s. Kommentar zu den Versen). Ohne diese Verse würde nach dem Drohwort (<q type="koran" versstart="032:014" versend="032:014">V. 14</q>) bruchlos die Frage
                anschließen, welche die Gläubigen und die Ungläubigen vergleicht (<q type="koran" versstart="032:018" versend="032:018">V. 18</q>), und die zur Antithese
                überleitet, in der das jenseitige Ergehen beider Gruppen dargestellt wird. Die Verse
                ließen sich also problemlos herauslösen. Es scheint jedoch wahrscheinlicher, dass
                diese Verse ursprünglich sind: Nimmt man eine Übertragung dieser
                monastisch-christlichen Tugenden auf die Gläubigen an, so ist hier kein Verweis auf
                andere zu sehen, sondern es handelt sich um eine erweiterte antithetische
                Darstellung des Verhaltens der Gläubigen und der Ungläubigen. Es wird also auf einen
                mittelmekkanischen Diskurs angespielt und weiterentwickelt und in einen polemischen
                Diskurs eingefügt.</p>
            <p><hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:023" versend="032:023">23</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">wa-la-qad ʾātainā mūsa l-kitāba fa-lā takun fī miryatin min liqāʾihī wa-ǧaʿalnāhu hudan li-banī ʾisrāʾīl]</lang>
            </p>
            <p>Der Einschub <lang xml:lang="ar-Latn">fa-la takun fī miryatin min liqāʾihī</lang>
                („so sei nicht im Zweifel über die Begegnung mit ihm“) unterbricht den Satzverlauf.
                Nöldeke und auch Blachère nehmen an, dass es sich hierbei um eine spätere
                Interpolation handelt (<bibl Zotero_Id_1="RF8JH6HZ" Titel_1="Geschichte des Qorāns">Nöldeke, <hi rend="italic">GdQ</hi>, 144</bibl>, <bibl Zotero_Id_1="NWFJD52J" Titel_1="Le coran">Blachère 1977, 443</bibl>). Zwei Indizien sprechen für einen
                Einschub: Die Aussage stört den Satzzusammenhang. Zudem erfolgt ein Pronominawechsel
                (1. P. Pl. zu 3. P. Plural). Allerdings ist ein solcher Einwurf nicht einzigartig,
                etwa zu Beginn der Sure in <q type="koran" versstart="032:002" versend="032:002">V.
                    2</q> oder auch in <q type="koran" versstart="018:022" versend="018:022">Q
                    18:22</q> finden sich derartige Sperrungen. Auch die eschatologische Tendenz des
                Einwurfs entspricht der maßgeblichen thematischen Richtung der Sure und wird auch in
                    <q type="koran" versstart="032:025" versend="032:025">V. 25</q> fortgeführt.
                Paret verweist auf den Vergleichsvers <q type="koran" versstart="006:154" versend="006:154">Q 6:154</q> (s. <bibl Zotero_Id_1="X9T7RF7R" Titel_1="Der Koran: Kommentar und Konkordanz">Paret Kommentar zu 32:23</bibl>).
                Dieser Vers stellt ebenfalls eine Verbindung zwischen Schriftgabe an Moses und dem
                Glauben an das Gericht Gottes her und nimmt Diskussionen um den Inhalt der
                Offenbarung und ihrer Legitimation auf (s. <q type="koran" versstart="006:154" versend="006:157">Q 6:154-157</q>, vgl. auch <q type="koran" versstart="011:017" versend="011:017">Q 11:17</q>). Offensichtlich handelt es sich hier um einen
                Rückbezug auf <q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q>. Für <q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q> ergibt sich außerdem
                eine Verbindung zur zeitgleichen <q type="koran" versstart="041:054" versend="041:054">Q 41:54</q>
                (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-lā ʾinnahum fī miryatin min liqāʾi rabbihim ...</lang>).
                Während dort der Zweifel der Gegner zum Ausdruck gebracht wird, dient der Verweis in
                    <q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q> als Bestätigung
                des Verkünders und dessen Verkündigung. Ein späterer Einschub erscheint aufgrund
                dieser Beobachtungen unwahrscheinlich.</p>
        </text>
    </literarkritik>
    <textkritik>
        <text versstart="001" versend="010" verfasser="hk">
            <p><hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:001" versend="032:001">1</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾ-l-m]</lang>
            </p>
            <p>Bei den Lesern in Baṣra, Damaskus, Mekka und Medina wird hier keine Verstrennung
                gesetzt.</p>
            <p><hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:007" versend="032:007">7</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">llaḏī ʾaḥsana kulla šaiʾin ḫalaqahū wa-badaʾa ḫalqa l-ʾinsāni min ṭīn]</lang>
            </p>
            <p>Die Lesart von ʿĀṣim nach Ḥafṣ lautet an dieser Stelle
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḫalaqahu</lang> („(was) er erschaffen hat“). Verschiedene
                andere Leser, etwa Ibn Kathīr oder Abū ʿAmr, lesen stattdessen Nomen + Suffix
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḫalqahu</lang> („(bei) seiner Schöpfung“) (s. <q type="lesarten" versstart="032:007" versend="032:007">Lesart zu Q 32:7</q>). Die
                erste Variante stellt ein Resümee über Gottes Geschöpftes dar: Alles ist gut, was er
                erschaffen hat. Die zweite bezieht sich hingegen offensichtlich auf die Schöpfung
                des Menschen, auf die im Folgenden Bezug genommen wird und auf die das Suffix
                <lang xml:lang="ar-Latn">–hū</lang> verweist: Gott hat bei der Schöpfung des
                Menschen alles gut gemacht. In Anbetracht der argumentativ ausgerichteten <q type="koran" versstart="032:006" versend="032:009">Verse 6-9</q>, die auf die
                Einsicht der Hörer abzielen, wird hier die zweite Variante bevorzugt.</p>
            <p><hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">10</q></hi>
                <lang xml:lang="ar-Latn">wa-qālū ʾa-ʾiḏā ḍalalnā fi l-ʾarḍi ʾa-ʾinnā la-fī ḫalqin ǧadīdin bal hum bi-liqāʾi rabbihim kāfirūn]</lang>
            </p>
            <p>Die Leser von Damaskus, Mekka und Medina setzen hinter
                <lang xml:lang="ar-Latn">ǧadīdin</lang> einen Versschluss. Neuwirth hat darauf
                hingewiesen, dass dadurch einen Reimschluss vorläge (3K2d), der nicht noch einmal in
                der Sure erscheint. Inhaltlich verweist sie auf den dadurch auftretenden Bruch
                zwischen der Aussage der Ungläubigen und deren Kommentierung. Der so entstehende
                vergleichsweise kurze <q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">V.
                    10c</q> mache diese Versabteilung noch unwahrscheinlicher (<bibl Zotero_Id_1="4WEWN8NZ" Titel_1="Studien zur Komposition der mekkanischen Suren">Neuwirth 2007, 58</bibl>).</p>
            <p>Verschiedene Leser lesen statt
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā ḍalalnā fī l-ʾarḍi</lang> („wenn wir uns in der Erde
                verloren haben“) <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā ṣalalnā fī l-ʾarḍī</lang> („wenn wir
                in der Erde stinken“) bzw. <lang xml:lang="ar-Latn">ʾiḏā ṣalilnā fī l-ʾarḍī</lang>
                („wenn wir in der Erde vertrocknet sind“) (s. <q type="lesarten" versstart="032:010" versend="032:010">Lesart zu Q 32:10</q>). Sie ergibt sich wahrscheinlich aus der
                Defektivschreibung (<lang xml:lang="ar-Latn">ḍ &gt; ṣ</lang>). Diese Varianten
                erscheinen in ihrer Aussage drastischer und greifbarer, so dass die Frage der Gegner
                provokanter und authentischer wirkt. Die Wurzel
                <lang xml:lang="ar-Latn">ṣ-l-l</lang> findet im Korantext jedoch keine Verwendung.
                Hingegen werden Ableitungen von der Wurzel <lang xml:lang="ar-Latn">ḍ-l-l</lang>
                häufig gebraucht. Die Lesart wäre also diejenige, die aus dem Kontext heraus
                wahrscheinlicher erscheint. Vielleicht hat der metaphorische Gebrauch von
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḍ-l-l</lang> die leichtere Lesevariante provoziert.</p>
        </text>
    </textkritik>
    <komposition>
        <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
            <p>
                <table cols="002" rend="boxed" rows="025">
                    <head/>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold"><hi rend="superscript">-2n/m, -2l (V. 23
                                    <lang xml:lang="ar-Latn">ʾIsrāʾīl</lang>)</hi></hi></cell>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">I Affirmierende Rede</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">A 1</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:001" versend="032:001">1</q></hi> Sigle </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:002" versend="032:003">2-3</q></hi> Offenbarungsbestätigung
                            (<lang xml:lang="ar-Latn">tanzīl</lang>-Ankündigung) und gegnerischer
                            Vorwurf (Erfindung) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold"><hi rend="superscript">4 Polemische
                            Klausel</hi></hi></cell>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">B 2</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:004" versend="032:005">4-5</q></hi> Bekräftigung von Gottes Handeln
                            (Hymnus auf Allāh) und Anrede der Gegner </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">3</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:006" versend="032:006">6</q></hi> Prädikation Gottes (Beschreibung
                            Allāhs) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">3</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:007" versend="032:009">7-9</q></hi> Bekräftigung von Gottes Macht
                            (Hymnus auf Schöpfermacht) und Anrede der Gegner </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">II Polemik</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">4</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:010" versend="032:011">10-11</q></hi> Gegnerischer Einwand und
                            Zurückweisung (Auferstehung) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">5</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:012" versend="032:014">12-14</q></hi> Höllenbeschreibung und Drohwort </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">6</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:015" versend="032:016">15-16</q></hi> Tugendkatalog </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">6</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:017" versend="032:017">17</q></hi> Verheißung </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">7</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:018" versend="032:018">18</q></hi> Vergleichende Frage (Ungleichheit
                            von Gläubigen und Ungläubigen) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold"><hi rend="superscript">21 Polemische
                            Klausel</hi></hi></cell>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">8</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:019" versend="032:021">19-21</q></hi> Antithese (Gläubige und
                            Ungläubige) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">9</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:022" versend="032:022">22</q></hi> Polemische Frage (Ablehnung der
                            Botschaft) und Drohwort </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">III Polemik und affirmierende Rede</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold"><hi rend="superscript">23 2l</hi></hi></cell>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">10</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:023" versend="032:025">23-25</q></hi> Rückblick (Moses und
                            Israeliten) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><hi rend="bold"><hi rend="superscript">26.27 polemische
                                Klauseln</hi></hi></cell>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">11</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:026" versend="032:027">26-27</q></hi> Polemische Fragen (Untergang
                            der Völker) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">12</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:028" versend="032:029">28-29</q></hi> Einwand der Gegner und
                            Zurückweisung (Zeitpunkt des Jüngsten Gerichts) </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>
                            <hi rend="bold">13</hi>
                            <hi rend="superscript"><q type="koran" versstart="032:030" versend="032:030">30</q></hi> Anrede des Verkünders (Mahnung zur
                            Abkehr) </cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
            <p> Strukturformel/Proportionen </p>
            <p>
                <table cols="003" rend="boxed" rows="003">
                    <head/>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Teil I: 8 [9] Verse</cell>
                        <cell>Teil II: 13 Verse</cell>
                        <cell>Teil III: 8 Verse</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[1]+2+2+4</cell>
                        <cell>2+3+3+1+3+1</cell>
                        <cell>3+2+2+1</cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
        </text>
    </komposition>
    <kommentar>
        <text versstart="001" versend="003" verfasser="hk">
            <p><lem>ʾ-l-m / tanzīlu l-kitābi lā raiba fīhi min rabbi l-ʿālamīn / ʾam yaqūlūna ftarāhu bal huwa l-ḥaqqu min rabbika li-tunḏira qauman mā ʾatāhum min naḏīrin min qablika laʿallahum yahtadūn]</lem>
                Die Sure gehört zu einer Reihe von Suren, denen eine Buchstabenfolge vorangeht,
                deren Funktion umstritten ist. Das Siglum
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾalif lām mīm</lang> findet sich hier und zu Beginn der
                spätmekkanischen <q type="koran" versstart="029:000" versend="029:069">Q 29</q>, <q type="koran" versstart="030:000" versend="030:060">Q 30</q>, <q type="koran" versstart="031:000" versend="031:034">Q 31</q> und der medinensischen <q type="koran" versstart="002:000" versend="002:286">Q 2</q> und <q type="koran" versstart="003:000" versend="003:200">Q 3</q>. Zu den Siglen und ihrer möglichen
                Funktionalität s. einführend die Anmerkungen zu <q type="koran" versstart="015:001" versend="015:001">Q 15:1</q> und <q type="koran" versstart="068:001" versend="068:001">Q 68:1</q>.</p>
            <p>Die Offenbarungsbestätigung in <q type="koran" versstart="032:002" versend="032:002">V. 2</q> deklariert die Verkündigung als Teil einer himmlischen Urschrift
                (<lang xml:lang="ar-Latn">tanzīlu l-kitābi</lang>). Die Bezeichnung der
                Offenbarungsübermittlung als <lang xml:lang="ar-Latn">tanzīl</lang> („Herabsendung“)
                findet sich zum ersten Mal in den frühmekkanischen <q type="koran" versstart="069:043" versend="069:043">Q 69:43</q> und <q type="koran" versstart="056:080" versend="056:080">Q 56:80</q> und markiert dort eine
                Festsetzung der offenbarungstheologischen Verwendung der Wurzel
                <lang xml:lang="ar-Latn">n-z-l</lang> (s. die Anmerkung von Nicolai Sinai zu <q type="koran" versstart="097:001" versend="097:001">Q 97:1</q>), vgl. auch den
                Gebrauch in <q type="koran" versstart="026:192" versend="026:192">Q 26:192</q>, <q type="koran" versstart="036:005" versend="036:005">Q 36:5</q>. In
                spätmekkanischen Suren tritt mit <lang xml:lang="ar-Latn">al-kitāb</lang> als Rektum
                der Genitivverbindung (<lang xml:lang="ar-Latn">tanzīl al-kitāb</lang>) ein
                spezifizierendes Element hinzu (s. <q type="koran" versstart="039:001" versend="039:001">Q 39:1</q>, <q type="koran" versstart="045:002" versend="045:002">Q 45:2</q>, <q type="koran" versstart="046:002" versend="046:002">Q 46:2</q>, <q type="koran" versstart="040:002" versend="040:002">Q 40:2</q>, in abgewandelter Form auch in <q type="koran" versstart="041:002" versend="041:003">Q 41:2-3</q>). Diese Erweiterung weist auf
                eine theologische Entwicklung hin: die Auseinandersetzung mit dem Konzept „Schrift“,
                dessen Funktion und Bedeutung in Hinblick auf die Herkunft und Art der Offenbarung
                (s. <bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT" Titel_1="Der Koran als Text der Spätantike: ein europäischer Zugang"><hi rend="italic">KTS</hi>, 145-158</bibl>). Die Vorstellung, dass die
                Verkündigung Teil einer „transzendenten Urschrift“ im Himmel ist, wird schon in <q type="koran" versstart="085:021" versend="085:021">Q 85:21</q> zum Ausdruck
                gebracht (<bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT" Titel_1="Der Koran als Text der Spätantike: ein europäischer Zugang"><hi rend="italic">KTS</hi>, 133</bibl>), aber erst in den spätmekkanischen Suren
                wird die Frage nach dem Umgang mit der Teilhabe an der himmlischen Schrift in
                Hinblick auf weitere Schriftbesitzer reflektiert. Diese hymnischen
                Offenbarungsbestätigungen am Beginn der jeweiligen Suren unterstreichen die
                Authentizität der Verkündigung als Teil einer nur durch Offenbarung zugänglichen
                himmlischen Schrift und die Teilhabe am Schriftbesitz; sie sagen nichts über die
                äußere Form, etwa als einer Art Kodex, aus.</p>
            <p>Die Einlassung <lang xml:lang="ar-Latn">lā raiba fīhi</lang> („an ihr ist kein
                Zweifel“) bzw. der Relativsatz („an der kein Zweifel ist“) in <q type="koran" versstart="032:002" versend="032:002">V. 2</q> kann sowohl auf den Vorgang der
                Offenbarung (<lang xml:lang="ar-Latn">tanzīl</lang>) als auch auf die himmlische
                Urschrift (<lang xml:lang="ar-Latn">kitāb</lang>) bezogen werden. Nur an zwei
                weiteren Stellen wird diese Parenthese in Bezug auf die Schrift bzw. deren Darlegung
                gesetzt (vgl. <q type="koran" versstart="010:037" versend="010:037">Q 10:37</q> und
                die medinensische <q type="koran" versstart="002:002" versend="002:002">Q 2:2</q>).
                Der Passus wird ansonsten im Zusammenhang mit der Ankündigung des Jüngsten Gerichts
                gebraucht und entwickelt sich beginnend in den späten mittelmekkanischen <q type="koran" versstart="017:099" versend="017:099">Q 17:99</q>, <q type="koran" versstart="018:021" versend="018:021">Q 18:21</q> zu einer stehenden
                apologetischen Wendung (vgl. <q type="koran" versstart="042:007" versend="042:007">Q
                    42:7</q>, <q type="koran" versstart="045:026" versend="045:026">Q 45:26</q>, <q type="koran" versstart="006:012" versend="006:012">Q 6:12</q>, <q type="koran" versstart="040:059" versend="040:059">Q 40:59</q> u. ö.). Dessen Gebrauch in
                vorliegender Sure versieht die Verkündigung somit mit einer eschatologischen Note
                und stellt eine Konvergenz zu den eschatologisch ausgerichteten <q type="koran" versstart="032:004" versend="032:005">Versen 4–5</q> her.</p>
            <p>Die Bezeichnung der Quelle der Offenbarung als
                <lang xml:lang="ar-Latn">rabb al-ʿālamīn</lang> („Herr der Weltenr“) stellt einen
                Bezug zu der jüdischen Titulierung Gottes als „Herrscher der Welten“
                (<lang xml:lang="hbo-Latn">melek ha-ʿôlām</lang>) her, s. dazu die Anmerkung zu <q type="koran" versstart="056:080" versend="056:080">Q 56:80</q> und <q type="koran" versstart="001:002" versend="001:002">Q 1:2</q> und <ref target="#TUK0349">TUK, Nr. 0349</ref>, <ref target="#TUK0906">TUK, Nr.
                    0906</ref>. Dadurch wird auch die koranische Verkündigung in eine
                eschatologische Tradition gestellt, in der Gott nicht nur der Herrscher über die
                Menschen, sondern zugleich über die diesseitige und jenseitige Welt ist.</p>
            <p>Die Anschuldigung der Gegner einer Fabrikation des Verkündeten
                (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾam yaqūlūna ftarāhu</lang>) in <q type="koran" versstart="032:003" versend="032:003">V. 3</q> macht als formelhafte Polemik die
                anhaltende Kontroverse über den Offenbarungscharakter der koranischen Verkündigung
                deutlich. Neuwirth verweist im <q type="kommentar" versstart="044:003" versend="044:003">Kommentar zu 44:3</q> darauf, dass das Suffix
                <lang xml:lang="ar-Latn">–hu</lang> als „freischwebend“ zu verstehen sei (s. <q type="koran" versstart="044:003" versend="044:003">Q 44:3</q>) und sich auf das
                Wort Gottes beziehe, das in der Rezitation aktualisiert wird, nicht auf die
                transzendente Schrift. Dies ist auch an dieser Stelle der Fall: Nach der
                Offenbarungsbestätigung (<q type="koran" versstart="032:002" versend="032:002">V.
                    2</q>.) folgt nun mit der Polemik der Gegner eine neue Textform, die einen
                inhaltlichen Neueinsatz markiert. Die Authentizität der vom Verkünder als göttlich
                deklarierten Botschaft wird in Zweifel gezogen.</p>
            <p>Der Vorwurf wird zuerst in der mittelmekkanischen <q type="koran" versstart="021:005" versend="021:005">Q 21:5</q> referiert und ist dort Teil einer Aufzählung, in
                der dem Verkünder andere Quellen als eine göttliche Offenbarung zugeschrieben
                werden. Auch in <q type="koran" versstart="025:004" versend="025:004">Q 25:4</q>
                wird ihm vorgeworfen, keine göttliche Inspiration erfahren zu haben. Die
                Beschuldigung ist an diesen Stellen und in weiteren spätmekkanischen Versen jeweils
                ein Ausgangspunkt zur Bekräftigung der Botschaft und der Legitimation des Verkünders
                (vgl. <q type="koran" versstart="046:008" versend="046:008">Q 46:8</q>, <q type="koran" versstart="011:013" versend="011:013">Q 11:13</q>, <q type="koran" versstart="016:101" versend="016:101">Q 16:101</q>). Der Einwand findet sich
                nicht nur als unmittelbares Zitat der Gegner, sondern auch als paradigmatischer
                Einspruch innerhalb von Prophetenerzählungen wieder (s. <q type="koran" versstart="011:035" versend="011:035">Q 11:35</q>, <q type="koran" versstart="028:036" versend="028:036">Q 28:36</q>). Er bildet dadurch formal den
                Gegenpol zum wiederholten Vorwurf an die Gegner, über Gott Lüge auszudenken
                (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-man ʾaẓlamu mimmani ftarā ʿala llāhi l-kaḏiba</lang>),
                vgl. <q type="koran" versstart="029:028" versend="029:028">Q 29:28</q>, <q type="koran" versstart="034:008" versend="034:008">Q 34:8</q>, <q type="koran" versstart="016:116" versend="016:116">Q 16:116</q>, <q type="koran" versstart="011:018" versend="011:018">Q 11:18</q>, <q type="koran" versstart="010:069" versend="010:069">Q 10:69</q>, <q type="koran" versstart="010:017" versend="010:017">Q 10:17</q> u. ö.</p>
            <p>Der Vorwurf wird mit einem Verweis auf die Funktion des Verkünders als Warner
                (<lang xml:lang="ar-Latn">naḏīr</lang>) zurückgewiesen. Diese Bezeichnung ist aus
                dem altarabischen Kontext bekannt und benennt dort den Überbringer von Neuigkeiten,
                der ansonsten keine weiteren Handlungsvollmachten besitzt. Die Wurzel
                <lang xml:lang="ar-Latn">n-ḏ-r</lang> erscheint bereits in den frühmekkanischen
                Suren. Sinai bemerkt dazu, dass die auch in späteren Texten häufige Bezeichnung des
                Verkünders als „Warner“ (<lang xml:lang="ar-Latn">naḏīr, munḏir</lang>) bzw. der
                koranischen Offenbarungen als „Warnung“ (<lang xml:lang="ar-Latn">naḏīr</lang>)
                durch den Gebrauch des Verbs <lang xml:lang="ar-Latn">ʾanḏara</lang> vorbereitet
                werde (s. die Anmerkung zu <q type="koran" versstart="074:036" versend="074:036">Q
                    74:36</q>). In den mittel- und spätmekkanischen Suren wird die Bezeichnung
                verstärkt gebraucht, während ihre Verwendung in medinensischen Suren abnimmt. Das
                kann ein Hinweis auf die mit der Bezeichnung verbundenen Vorstellungen sein, die in
                Medina durch andere Qualifikationen des Verkünders abgelöst werden. So tritt in
                Medina verstärkt der aus dem jüdischen Kontext bekannte Begriff
                <lang xml:lang="ar-Latn">nabī</lang> auf, der zuvor nur selten auf den Verkünder
                angewendet wurde. <lang xml:lang="ar-Latn">Naḏīr</lang> wurde im vorislamischen
                arabischen Kontext derjenige genannt, der einen Stamm vor einem kommenden Krieg oder
                Angriff warnte. So sucht der Protagonist in einem Gedichtfragment von ʿAlqama (lebte
                2. Hälfte 6. Jhd.) einen Warner, der die Banū Tamīm vor einem angreifenden Feind in
                Kenntnis setzt (s. <ref target="#TUK1291">TUK, Nr. 1291</ref>). In diesem Sinne kann
                auch der Verkünder als ein zuerst an seine Leute entsandter Warner verstanden
                werden, der seine Legitimation und seine Botschaft von Gott erhält, zum Begriff s.
                auch den Kommentar von Angelika Neuwirth zu <q type="koran" versstart="015:089" versend="015:089">Q 15:89</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="004" versend="005" verfasser="hk">
            <p><lem>llāhu llaḏī ḫalaqa s-samāwāti wa-l-ʾarḍa wa-mā bainahumā fī sittati ʾayyāmin ṯumma stawā ʿala l-ʿarši mā lakum min dūnihī min waliyyin wa-lā šafīʿin ʾa-fa-lā tataḏakkarūn / yudabbiru l-ʾamra mina s-samāʾi ʾila l-ʾarḍi ṯumma yaʿruǧu ʾilaihi fī yaumin kāna miqdāruhū ʾalfa sanatin mimmā taʿuddūn]</lem>
                Die Verse betonen die eschatologische Teleologie der Schöpfung. Sie verweisen auf
                Gottes Wirken als Weltschöpfer, das übergeht in sein Amt als auf einem Thron
                residierender allmächtiger Richter. Der Hinweis auf den Schöpfungsakt durch Gott in
                sechs Tagen und die darauf folgende Niederlassung Gottes auf seinen Thron wird an
                mehreren Stellen in vor allem spätmekkanischen Suren referiert. Auffällig ist dabei
                der eschatologische Bezugsrahmen, in dem die Aussage in fast allen Suren steht: Die
                sechstätige Schöpfung führt nicht zu einem an der Schöpfungserzählung in Genesis 1
                anlehnenden Ruhen Gottes am siebten Tag. Dies wird in der mittelmekkanischen <q type="koran" versstart="050:038" versend="050:038">Q 50:38</q> explizit
                zurückgewiesen
                (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-la-qad ḫalaqnă s-samāwāti wa-l-ʾarḍa wa-mā bainahumā fī sittati ʾayyāmin wa-mā massanā min luġūb</lang>).
                Stattdessen wird Gottes Richter- und Weltlenkerfunktion hervorgehoben (zur
                Vorstellung des Gottesthrons s. <ref target="#TUK0698">TUK, Nr. 0698</ref> mit
                weiteren Verweisen). In <q type="koran" versstart="050:000" versend="050:045">Q
                    50</q> ist die Aussage in eine Mahnung an den Verkünder eingebettet, die in
                einen eschatologischen, von Gott gelenkten Vorgang mündet. <q type="koran" versstart="025:059" versend="025:059">Q 25:59</q> verdeutlicht mit Hinweis auf
                Schöpfung und Richteramt Gottes dessen Barmherzigkeit
                (<lang xml:lang="ar-Latn">llaḏī ḫalaqa s-samāwāti wa-l-ʾarḍa wa-mā bainahumā fī sittati ʾayyāmin ṯumma stawā ʿala l-ʿarši r-raḥmānu fa-sʾal bihī ḫabīr</lang>).
                In den spätmekkanischen <q type="koran" versstart="011:007" versend="011:007">Q
                    11:7</q>, <q type="koran" versstart="013:002" versend="013:002">Q 13:2</q>, <q type="koran" versstart="007:054" versend="007:054">Q 7:54</q>, <q type="koran" versstart="010:003" versend="010:003">Q 10:3</q> sowie in der medinensischen <q type="koran" versstart="057:004" versend="057:004">Q 57:4</q> wird die
                Prädikation Gottes als Schöpfer, Lenker und Richter ebenfalls zum Ausdruck gebracht.
                Dabei scheinen <q type="koran" versstart="010:003" versend="010:003">Q 10:3</q> und
                auch <q type="koran" versstart="013:002" versend="013:002">Q 13:2</q> auf
                vorliegende Verse zu rekurrieren und diese zu modifizieren. Neben der Weltschöpfung
                in sechs Tagen und der Niederlassung auf dem Thron wird in beiden Versen auch auf
                das von Gott gelenkten <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> verwiesen, in <q type="koran" versstart="010:000" versend="010:109">Q 10</q> ebenfalls auf die
                Fürsprecher.</p>
            <p>Der Verweis auf das Aussenden und die Rückkehr des
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> schließt offensichtlich an das Konzept der
                <lang xml:lang="ar-Latn">memrā</lang> („Wort, Ausspruch“) an, wie es etwa aus den
                Targumim bekannt ist: Nach Abrahams bezeichnet der Begriff
                <lang xml:lang="ar-Latn">memrā</lang> die Manifestation der göttlichen Macht in der
                Schöpfung und in der Geschichte und agiere als sein Bote (<bibl Zotero_Id_1="Z46QDXQC" Titel_1="Encyclopaedia Judaica, Vol. 21">Word,
                214</bibl>). Die Phrase <lang xml:lang="ar-Latn">yudabbiru l-ʾamra</lang> findet in
                drei spätmekkanischen Suren jeweils in einem eschatologischen Zusammenhang
                Verwendung (<q type="koran" versstart="010:003" versend="010:031">Q 10:3-31</q>, <q type="koran" versstart="013:002" versend="013:002">Q 13:2</q>, <q type="koran" versstart="032:005" versend="032:005">Q 32:5</q>):
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾAmr</lang> erscheint als eine Art Mittlerwesen (so auch
                Sinai, Anmerkung zu <q type="koran" versstart="097:004" versend="097:004">Q
                97:4</q>). Auch Baljon beschreibt <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> als einen
                Agenten, der Gottes Befehle zur Ausführung bringt, und außerdem als Synonym für
                Gottes Leitung und Gnade, sein Richten und Verdammen (<bibl Zotero_Id_1="6NSFP7ZI" Titel_1="The ʻAmr of Godʼ in the Koran">Baljon 1958, 9</bibl>; zum Gebrauch des
                Begriffs <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> im Koran allgemein s. die Anmerkung
                von Sinai zu <q type="koran" versstart="097:004" versend="097:004">Q 97:4</q>). An
                vorliegender Stelle weist <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> auch Gemeinsamkeiten
                mit <lang xml:lang="ar-Latn">rūḥ</lang> („Geist“) auf, der ebenfalls ausgesandt wird
                und zu Gott zurückkehrt (vgl. <q type="koran" versstart="070:004" versend="070:004">Q 70:4</q>). In <q type="koran" versstart="044:004" versend="044:005">Q
                    44:4-5</q> ist statt etwas Agierendem eher an die Entscheidungsgewalt Gottes zu
                denken, wenn in Bezug auf <q type="koran" versstart="097:004" versend="097:004">Q
                    97:4</q> von der Herabsendung der transzendenten Botschaft und der Erfüllung des
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> die Rede ist
                (<lang xml:lang="ar-Latn">fīhā yufraqu kullu amrin ḥakīm / amran min ʿindinā...</lang>).
                An jener Stelle scheint die Übersetzung „Verfügung / weiser Beschluss“ passender,
                während hier <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> übersetzt als „Wort“ auf die
                aufgeführten intertextuellen Interferenzen hinweisen soll.</p>
            <p>Nicht nur die Nähe zwischen <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> und
                <lang xml:lang="ar-Latn">rūḥ</lang>, sondern auch eine eschatologisch ausgerichtete
                Zeitvorstellung verbinden <q type="koran" versstart="032:004" versend="032:004">Q
                    32:4</q> und <q type="koran" versstart="070:004" versend="070:004">Q 70:4</q>
                miteinander. Das Motiv des tausendjährigen Tages (s. auch <q type="koran" versstart="022:047" versend="022:047">Q 22:47</q>) hat seinen
                traditionsgeschichtlichen Ausgangspunkt in Psalm 90:4 („Denn tausend Jahre sind für
                dich wie der Tag, der gestern vergangen ist, wie eine Wache in der Nacht“, s. <ref target="#TUK0160">TUK, Nr. 0160</ref>, dazu auch <ref target="#TUK0959">TUK Nr.
                    0918</ref>, <ref target="#TUK0959">TUK, Nr. 0959</ref>). Nicolai Sinai deutet
                das Motiv als eine Hyperbole, die die „prinzipielle Überzeitlichkeit“ Gottes
                ausgesagt (s. den Kommentar zu <q type="koran" versstart="097:004" versend="097:004">Q 97:4</q>). Sinais Zurückhaltung hinsichtlich eines eschatologischen
                Verständnisses des Motivs kann in Hinblick auf dessen Gebrauch in frühchristlicher
                Literatur jedoch ausgeräumt werden, wie Emmanouela Grypeou zeigt (s. <ref target="#TUK1186">TUK, Nr. 1186</ref>, <ref target="#TUK1234">TUK, Nr.
                    1234</ref>, <ref target="#TUK1234">TUK Nr. 1233</ref>, <ref target="#TUK1183">TUK, Nr. 1183</ref>). Die im spätantiken Christentum weit verbreitete
                teleologische Zeitvorstellung wird im Koran reflektiert. Danach zählt die Welt
                sieben Zeitalter, analog zur siebentägigen Schöpfung, wobei jeder Tag tausend Jahre
                sind. Die Welt wird im 7. Zeitalter im Endgericht zur Vollendung gebracht, so wie
                die Schöpfung im 7. Tag ihre Kulmination fand. Vor allem in <q type="koran" versstart="032:004" versend="032:005">Q 32:4-5</q> tritt die Verbindung von
                Schöpfung und Gericht deutlich hervor, ebenso verweisen <q type="koran" versstart="070:004" versend="070:004">Q 70:4</q> und <q type="koran" versstart="022:047" versend="022:047">Q 22:47</q> auf das Endgericht. In
                vorliegender Sure gehört neben dem Hinweis auf den sechstägigen Schöpfungsakt Gottes
                und das Niederlassen auf den Thron als Richter und Weltlenker auch der Verweis auf
                Fürsprecher und Beistand und die Aussage der Rückkehr
                (<lang xml:lang="ar-Latn">yaʿruǧ</lang>) des <lang xml:lang="ar-Latn">ʾamr</lang> an
                einem Tag (<lang xml:lang="ar-Latn">fī yaum</lang>) zur eschatologischen Motivik.
                Auch wenn eine dezidierte Auseinandersetzung mit der christlich geprägten
                Zeitvorstellung nicht stattfindet, steht sie doch offensichtlich im Hintergrund der
                Ausführungen.</p>
        </text>
        <text versstart="006" versend="009" verfasser="hk">
            <p><lem>ḏālika ʿālimu l-ġaibi wa-š-šahādati l-ʿazīzu r-raḥīm / llaḏī ʾaḥsana kulla šaiʾin ḫalaqahū wa-badaʾa ḫalqa l-ʾinsāni min ṭīn / ṯumma ǧaʿala naslahū min sulālatin min māʾin mahīn / ṯumma sawwāhu wa-nafaḫa fīhi min rūḥihī wa-ǧaʿala lakumu s-samʿa wa-l-ʾabṣāra wa-l-ʾafʾidata qalīlan mā taškurūn]</lem>
                Die theologische Prädikation Gottes (<q type="koran" versstart="032:006" versend="032:006">V. 6</q>) ist dem Allwissen Gottes gewidmet. Paret weist
                darauf hin, dass das Pronomen <lang xml:lang="ar-Latn">ḏālika</lang> hier mit „so
                einer“ zu übersetzen sei (<bibl Zotero_Id_1="X9T7RF7R" Titel_1="Der Koran: Kommentar und Konkordanz">Paret, Kommentar, Anmerkung zu
                    30:50</bibl>). Auch Birnstiel weist darauf hin, dass
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḏālika</lang> hier die Funktion einer rückweisenden
                Partikel hat und den Schluss einer Beschreibung markiert: „The pronoun [ḏālika]
                indicates often topic progress, serving as paragraph marker or introducing a
                concluding judgment“ (<bibl Zotero_Id_1="48P8E6TR" Titel_1="">Birnstiel, 2011, 203,
                    209 f.</bibl>). An dieser Stelle muss jedoch die Scharnierfunktion des Verses
                berücksichtigt werden: Der Vers besitzt sowohl eine abschließende kommentierende
                Funktion als auch eine die nächsten Verse einführende und antizipierende
                Funktion.</p>
            <p>Die Werkaffirmation (<q type="koran" versstart="032:007" versend="032:009">V.
                7-9</q>) – die Darstellung des Wirken Gottes in der Schöpfung – fokussiert auf die
                Erschaffung des Menschen. Sie beginnt mit einer Bewertung des göttlichen
                Schöpfungshandelns (s. dazu <ref target="#TUK1189">TUK, Nr. 1189</ref>). Es wird
                nicht nur auf das aus der Bibel bekannte Schöpfungsgeschehen (Genesis 2) angespielt,
                sondern auch auf die biologisch angelegte Fortpflanzung des Menschen (s. dazu
                Literarkritik). Die Erschaffung des Menschen aus Lehm erinnert an den zweiten
                biblischen Schöpfungsbericht (<q type="bibel" versstart="002:007" versend="002:007" buch="Gen">Genesis 2:7</q>, s. dafür <ref target="#TUK0442">TUK, Nr. 0442</ref>
                und <ref target="#TUK1235">TUK, Nr. 1235</ref>). Emmanouela Grypeou weist mit Recht
                darauf hin, dass im Hebräischen und in der Septuaginta von „trockener Erde“ die Rede
                ist. Ein Verweis auf die Erschaffung des Menschen aus Lehm bzw. Ton findet sich
                dagegen etwa in <q type="bibel" versstart="010:009" versend="010:009" buch="Ijob">Hiob 10:9</q> (<ref target="#TUK1187">TUK, Nr. 1187</ref>) und ist in
                spätantiken frühjüdischen und christlichen Texten geläufig, etwa in Sirach 33,10-13,
                den Dankeshymnen aus Qumran (1 QH 1,21; 3,21 u.ö.) oder im „Leben Adams und Evas“
                27,2.</p>
            <p>Ein ausführlicher Bericht über die Erschaffung der Welt und die Schöpfung des
                Menschen findet sich im Koran nicht. Die Vorstellung der Erschaffung des Menschen
                aus Ton wird zuerst in der späten frühmekkanischen <q type="koran" versstart="055:016" versend="055:016">Q 55:16</q> aufgenommen
                (<lang xml:lang="ar-Latn">ḫalaqa l-ʾinsāna min ṣalṣālin ka-l-faḫḫār</lang>), wobei
                die Betonung auf der Vorstellung Gottes als Töpfer liegt (vgl. dazu <q type="bibel" versstart="018:001" versend="018:006" buch="Jer">Jeremia 18:1-6</q>, wo der
                Vergleich „Gott als Töpfer“ gebraucht wird). In <q type="koran" versstart="015:026" versend="015:026">Q 15:26</q>, <q type="koran" versstart="015:028" versend="015:028">Q 15:28</q>, <q type="koran" versstart="015:026" versend="015:026">Q 15:33</q> wird wie in <q type="koran" versstart="055:000" versend="055:078">Q 55</q> von der Schöpfung des Menschen aus
                <lang xml:lang="ar-Latn">ṣalṣāl</lang> („Ton“) gesprochen. Dort ist die Erschaffung
                des Menschen ebenso wie in <q type="koran" versstart="017:061" versend="017:061">Q
                    17:61</q>, <q type="koran" versstart="038:071" versend="038:076">Q 38:71-76</q>
                und in der spätmekkanischen <q type="koran" versstart="007:012" versend="007:012">Q
                    7:12</q> in die Geschichte der Auflehnung von ʾIblīs eingebettet. In diesen
                Versen, in <q type="koran" versstart="023:012" versend="023:012">Q 23:12</q>, <q type="koran" versstart="032:007" versend="032:007">Q 32:7</q> sowie in der
                spätmekkanischen <q type="koran" versstart="006:002" versend="006:002">Q 6:2</q>
                wird zur Bezeichnung der Erde der Begriff <lang xml:lang="ar-Latn">ṭīn</lang>
                („Lehm- oder Tonerde”) verwendet; zur Etymologie von
                <lang xml:lang="ar-Latn">ṭīn</lang> siehe <bibl Zotero_Id_1="Z468GCXQ" Titel_1="The foreign vocabulary of the Qur'ān"><hi rend="italic">FVQ</hi>,
                    208</bibl>. In weiteren, polemisch ausgerichteten – vor allem spätmekkanischen –
                Versen wird <lang xml:lang="ar-Latn">turāb</lang> („Staub, Erde”) gebraucht (in den
                mittelmekkanischen Suren nur in <q type="koran" versstart="018:037" versend="018:037">Q 18:37</q>, sonst in <q type="koran" versstart="040:067" versend="040:067">Q 40:67</q>, <q type="koran" versstart="035:011" versend="035:011">Q 35:11</q>, <q type="koran" versstart="030:022" versend="030:022">Q 30:22</q>, <q type="koran" versstart="016:059" versend="016:059">Q 16:59</q>, <q type="koran" versstart="022:005" versend="022:005">Q 22:5</q>). Dadurch wird der Bezug auf eine positiv
                konnotierte Darstellung der Erschaffung des Menschen zugunsten einer Betonung der
                Nichtigkeit des Menschen abgeschwächt. Der Hinweis auf die Schöpfung hat in diesen
                Fällen vorrangig eine polemische und weniger eine affirmative, die Macht Gottes
                unterstreichende Funktion. Zugleich wird jedoch auch ein Bezug zu einer
                Argumentation der Gegner genommen und widerlegt: Nach dem Tode zu Staub geworden,
                kann der Mensch nicht mehr neu erschaffen werden (etwa <q type="koran" versstart="037:016" versend="037:053">Q 37:16-53</q>, <q type="koran" versstart="023:082" versend="023:082">Q 23:82</q>, <q type="koran" versstart="013:005" versend="013:005">Q 13:5</q>). Dieser Gedanke wird durch den
                Verweis auf die Schöpfungsmacht Gottes, der den Menschen aus Staub erschaffen hat,
                widerlegt. Auf dieser Ebene tritt der argumentative Gebrauch des Begriffs stärker
                hervor. </p>
            <p>Die Darstellung <lang xml:lang="ar-Latn">min sulālātin min māʾin mahīn</lang> („aus
                dem Extrakt wertlosen Wassers“) beschreibt die Entstehung des Menschen durch das
                Sperma, vgl. <q type="koran" versstart="077:020" versend="077:022">Q 77:20-22</q>
                (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-lam naḫluqkum min māʾin mahīn / fa-ǧaʿalnāhu fī qarārin makīn / ʾilā qadarin maʿlūm</lang>).
                Das Wort <lang xml:lang="ar-Latn">mahīn</lang> wird häufig mit „verächtlich“ (s. die
                Übersetzung von Paret <bibl Zotero_Id_1="J6TM6UHR" Titel_1="Der Koran"><hi rend="italic">KÜ</hi></bibl>, <bibl Zotero_Id_1="J7GZ5X57" Titel_1="Der Koran. Qurʾān">Zirker, 2003</bibl>) übersetzt. Dadurch wird ein
                Bezug zur rituellen Unreinheit hergestellt, die durch das Austreten von Sperma
                hergestellt wird. Im Lisān und in den Kommentaren wird dagegen die Schwäche
                (<lang xml:lang="ar-Latn">ḍaʿf</lang>) und damit Wertlosigkeit dieses Wassers betont
                    (<bibl Zotero_Id_1="PEEF36TT" Titel_1="Lisān al-ʿarab">Lisān, Bd. 14,
                145</bibl>). Auch der Gebrauch des Wortes in <q type="koran" versstart="068:010" versend="068:010">Q 68:10</q> und <q type="koran" versstart="043:052" versend="043:052">Q 43:52</q> in Bezug auf Menschen und ihr Verhalten, scheint
                eher auf die Wertlosigkeit als auf ihre Verurteilungswürdigkeit ausgerichtet zu
                sein. Statt von wertlosem Wasser (<lang xml:lang="ar-Latn">māʾin mahīn</lang>) wird
                jedoch sehr viel häufiger von <lang xml:lang="ar-Latn">nuṭfa</lang> („Tropfen“)
                gesprochen (z. B. <q type="koran" versstart="080:019" versend="080:019">Q 80:19</q>,
                    <q type="koran" versstart="076:002" versend="076:002">Q 76:2</q>, <q type="koran" versstart="018:037" versend="018:037">Q 18:37</q>, <q type="koran" versstart="040:067" versend="040:067">Q 40:67</q> u. ö.), zur Möglichkeit einer
                späteren Interpolation des Verses s. <q type="literarkritik" versstart="032:000" versend="032:030">Literarkritik</q>. </p>
            <p>Die göttliche Geisteinblasung erinnert auf den ersten Blick wiederum an Genesis 2:7.
                Dort wird berichtet, dass Gott dem Menschen den Lebensodem
                (<lang xml:lang="ar-Latn">nišmat ḫaiyyim</lang>) einhauchte. Im Gegensatz zur
                Genesis – auch zu der Stelle in den Targumim und der Peshitta – wird hier jedoch von
                <lang xml:lang="ar-Latn">ruḥī</lang> („mein Geist“) gesprochen. Offensichtlich wird
                im Koran ein pneumatologisches Konzept aufgegriffen, das in der Genesis selbst noch
                nicht auftritt, aber bereits in späteren Schriften der hebräischen Bibel
                nachgewiesen werden kann, bspw. in Psalm 104:30: Die
                <lang xml:lang="ar-Latn">ruaḫ</lang> Gottes ist dort eine eigenständige,
                lebensbringende Kraft, die aus Gott ausgeht und ohne die kein Leben sein kann.
                Dieses Konzept ist auch Bestandteil der rabbinischen und christlichen Theologie (s.
                    <bibl Zotero_Id_1="PVUW2NH5" Titel_1="Der Geist Gottes und des Menschen in frühsyrischer Theologie">Cramer,
                    1979</bibl>). Der göttliche Schöpfungsvorgang wird in vergleichbarer Wortwahl
                bereits in den mittelmekkanischen Suren <q type="koran" versstart="015:029" versend="015:029">Q 15:29</q>
                (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾiḏā sawwaituhū wa-nafaḫtu fīhi min rūḥī...</lang>) und
                    <q type="koran" versstart="038:072" versend="038:072">Q 38:72</q> wiedergegeben
                (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-ʾiḏā sawwaituhū wa-nafaḫtu fīhi min rūḥī...</lang>). In
                der mittelmekkanischen Sure <q type="koran" versstart="021:091" versend="021:091">Q
                    21:91</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-nafaḫnā fihā min rūḥī</lang>) und in der
                medinensischen Sure <q type="koran" versstart="066:012" versend="066:012">Q
                    66:12</q> (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-nafaḫnā fihī min rūḥī</lang>) wird mit
                dieser Wendung das Werden der Schwangerschaft Marias beschrieben, die dadurch
                deutlich in den Zusammenhang mit der Schöpfungsmacht Gottes gestellt wird.</p>
            <p>Diese Affirmation des Schöpferwirkens endet in dem Hinweis auf Gottes Gabe von Gehör,
                Gesicht und Gefühl, jeweils Mittel für menschliche Erkenntnis, auf die in den
                nachfolgenden Versen wiederholt verwiesen wird. Die Erkenntnisfähigkeit des Menschen
                ist zentraler Bestandteil der Argumentation in den spätmekkanischen Suren (s. dazu
                die Einleitung zu den spätmekkanischen Suren).</p>
        </text>
        <text versstart="010" versend="011" verfasser="hk">
            <p><lem>wa-qālū ʾa-ʾiḏā ḍalalnā fi l-ʾarḍi ʾa-ʾinnā la-fī ḫalqin ǧadīdin bal hum bi-liqāʾi rabbihim kāfirūn / qul yatawaffākum malaku l-mauti llaḏī wukkila bikum ṯumma ʾilā rabbikum turǧaʿūn]</lem>
                Die Auseinandersetzung mit den Gegnern über die Auferstehung umfasst Motive, wie die
                Rede von der „neuen Schöpfung“ (<lang xml:lang="ar-Latn">ḫalq ǧadīd</lang>) und den
                Todesengel (<lang xml:lang="ar-Latn">malaku l-maut</lang>), die an christliche und
                jüdischen Traditionen erinnern. Für den Begriff der „neuen Schöpfung“ scheint jedoch
                eine Anbindung an christliche Vorstellungen, wie Ahrens sie vorschlägt, eher
                unwahrscheinlich: Ein direkter Rückgriff auf den christologischen Begriff
                <lang xml:lang="ar-Latn">kainē ktisis</lang> (griech. „neue Schöpfung“), auf den
                dieser mit Hinweis auf <q type="bibel" versstart="005:017" versend="005:017" buch="2Kor">2. Korinther 5:17</q> und <q type="bibel" versstart="006:015" versend="006:015" buch="Gal">Galater 6:15</q> verweist (s. <ref target="#TUK0305">TUK, Nr. 0305</ref>) und der in der frühchristlichen Literatur
                ein wiederkehrender Topos ist, etwa bei Origenes (<hi rend="italic">De
                    principiis</hi>, 2, 10:8), lässt sich nicht ablesen. Nimmt man einen Bezug an,
                müsste mit einer radikalen Entchristologisierung gerechnet werden. Das paulinische
                Konzept basiert auf Ideen einer Neuschöpfung von Himmel und Erde (vgl. <q type="bibel" versstart="065:000" versend="065:012" buch="Jes">Jesaja
                    65:17-25</q>, <q type="bibel" versstart="072:001" versend="072:001" buch="1Hen">1. Henoch 72:1</q>) und wird auf Christus hin spezifiziert. Der koranische
                Ausdruck steht vor allem in einem eschatologischen Zusammenhang (vgl. noch <q type="koran" versstart="014:019" versend="014:019">Q 14:19</q>, <q type="koran" versstart="035:016" versend="035:016">Q 35:16</q>), jedoch auch nicht
                durchgängig. Über eine neue Schöpfung wird vorwiegend in polemischen Kontexten
                gesprochen, um die Macht Gottes zu demonstrieren und nicht um die Hoffnung und den
                Glauben auf ein durch Gott bzw. Christus verändertes neues Leben zum Ausdruck zu
                bringen.</p>
            <p>Die Vorstellung von einem Todesengel (<lang xml:lang="ar-Latn">malaku l-maut</lang>)
                ist hingegen ein sowohl im Judentum als auch im Christentum der Spätantike weit
                verbreitetes Motiv. Aber die mit dieser Figur verbundenen Vorstellungen sind so
                unterschiedlich, dass kein einheitliches Bild existiert. Bereits in der hebräischen
                Bibel wird der Tod personifiziert (s. etwa <q type="bibel" versstart="049:015" versend="049:015" buch="Ps">Psalm 49:15</q>) oder es ist von einem Engel die
                Rede, der auf Gottes Geheiß den Tod bringt (z. B. <q type="bibel" versstart="037:036" versend="037:036" buch="Jes">Jesaja 37:36</q>). In der
                nachbiblischen Tradition entwickelt sich der Todesengel zu einer eigenständigen
                Figur, die etwa im Talmud mit Samael bzw. Satan identifiziert wird (<bibl Zotero_Id_1="5KMHU7D8" Titel_1="Encyclopaedia Judaica, Vol. 2">Angel of Death,
                    147-150</bibl>). Auch das Christentum kennt die Figur des Todesengels, etwa die
                des Abbaton, wie sie in einem apokryphen koptischen Text des 4. Jahrhunderts
                überliefert wird (s. <ref target="#TUK1204">TUK, Nr. 1204</ref>). Während dieser
                Todesengel bedrohliche Züge aufweist, gibt es auch Vorstellungen von beschützenden
                Engeln, die jeden Verstorbenen begleiten (s. <ref target="#TUK1088">TUK, Nr.
                    1088</ref>). Im Koran ist nur in <q type="koran" versstart="032:011" versend="032:011">Q 32:11</q> explizit vom Todesengel die Rede. Er wird nicht
                als eigenständig dargestellt, sondern in der Funktion eines Wächters im Dienste
                Gottes (<lang xml:lang="ar-Latn">llaḏī wukkila bikum</lang>). Insofern wäre es
                möglich, dass der Todesengel hier pars pro toto für die Engel, die den Tod bringen,
                steht (s. <q type="koran" versstart="016:028" versend="016:032">Q 16:28-32</q>, <q type="koran" versstart="006:093" versend="006:093">Q 6:93</q>, Medina: <q type="koran" versstart="008:050" versend="008:050">Q 8:50</q>, <q type="koran" versstart="047:027" versend="047:027">Q 47:27</q>, <q type="koran" versstart="004:097" versend="004:097">Q 4:97</q>) und weniger in Verbindung mit
                einer selbständig und auch gegen Gott agierenden Figur zu sehen ist.</p>
        </text>
        <text versstart="012" versend="014" verfasser="hk">
            <p><lem>wa-lau tarā ʾiḏi l-muǧrimūna nākisū ruʾūsihim ʿinda rabbihim rabbanā ʾabṣarnā wa-samiʿnā fa-rǧiʿnā naʿmal ṣāliḥan ʾinnā mūqinūn / wa-lau šiʾnā la-ʾātainā kulla nafsin hudāhā wa-lākin ḥaqqa l-qaulu minnī la-ʾamlaʾanna ǧahannama mina l-ǧinnati wa-n-nāsi ʾaǧmaʿīn / fa-ḏūqū bi-mā nasītum liqāʾa yaumikum hāḏā ʾinnā nasīnākum wa-ḏūqū ʿaḏāba l-ḫuldi bi-mā kuntum taʿmalūn]</lem>
                Die Rückblende ist vor allem durch innerkoranische Bezüge gekennzeichnet. Die Bitte
                der Ungläubigen in <q type="koran" versstart="032:012" versend="032:012">V. 12</q>,
                angesichts ihres Urteils und ihrer Strafe, zurückkehren zu dürfen, um Gutes zu tun
                (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-rǧiʿnā naʿmal ṣāliḥan</lang>) bzw. zu den Gläubigen zu
                gehören, findet sich an verschiedenen Stellen in mittel-, spätmekkanischen und
                medinesischen Suren. In <q type="koran" versstart="026:102" versend="026:102">Q
                    26:102</q> wünschen die Verurteilten im Feuer, umzukehren und zu den Gläubigen
                zu gehören
                (<lang xml:lang="ar-Latn">fa-lau ʾanna lanā karratan fa-nakūna mina l-muʾminīn</lang>).
                In <q type="koran" versstart="039:058" versend="039:058">Q 39:58</q> wird diese
                Formulierung etwas abgewandelt wieder aufgenommen
                (<lang xml:lang="ar-Latn">ʾau taqūla ḥīna tara l-ʿaḏāba lau ʾanna lī karratan fa-ʾakūna mina l-muḥsinīn</lang>).
                    <q type="koran" versstart="023:099" versend="023:111">Q 23:99-111</q> kann als
                ausführliche Referenz gelten für die Beschreibung der Unwiderrufbarkeit des letzten
                Urteils angesichts der Taten bzw. der Unterlassungen und für die Unmöglichkeit einer
                zweiten Chance. Diese Möglichkeit wurde vergeben, indem die Zeichen Gottes
                verleugnet bzw. verachtet wurden, die den Menschen vorgetragen bzw. an welche sie
                erinnert wurden. Die späteren Verweise sind meist kürzer gefasst und haben je nach
                Kontext eine spezifische Ausrichtung (vgl. <q type="koran" versstart="035:037" versend="035:037">Q 35:37</q>, <q type="koran" versstart="014:044" versend="014:044">Q 14:44</q>, <q type="koran" versstart="007:053" versend="007:053">Q 7:53</q>, <q type="koran" versstart="006:027" versend="006:027">Q 6:27</q>, Medina: <q type="koran" versstart="063:010" versend="063:010">Q 63:10</q>, <q type="koran" versstart="002:167" versend="002:167">Q 2:167</q>). Es handelt sich bei allen vorliegenden Stellen
                um eine literarische Strategie innerhalb von Jenseitsschilderungen, den Gegnern ihre
                letztendliche Unterlegenheit polemisch zu unterbreiten.</p>
            <p>Der Verweis auf Gottes Macht, alle Menschen zu führen
                (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-lau šiʾnā la-ʾātainā kulla nafsin hudāhā</lang>),
                findet sich fast ausschließlich in spätmekkanischen Suren. Wahrscheinlich in der
                Auseinandersetzung mit der kontinuierlichen Ablehnung der koranischen Botschaft ist
                diese Aussage ein Erklärungsmuster, die Gegnerschaft bzw. Glaubensvielfalt als
                gottgewollte menschliche Entscheidungsfreiheit zu erläutern (s. <q type="koran" versstart="006:149" versend="006:149">Q 6:149</q>, <q type="koran" versstart="016:009" versend="016:009">Q 16:9</q>, <q type="koran" versstart="013:031" versend="013:031">Q 13:31</q> und Medina <q type="koran" versstart="005:048" versend="005:048">Q 5:48</q>). Gleichzeitig ist die Aussage
                aber auch mit einer Art Prädestinationsgedanken verbunden, der Gott das Recht
                einräumt, nur den zum Glauben an ihn zu leiten, den er will (<q type="koran" versstart="010:099" versend="010:099">Q 10:99</q>, <q type="koran" versstart="011:118" versend="011:118">Q 11:118</q>, <q type="koran" versstart="016:093" versend="016:093">Q 16:93</q>, <q type="koran" versstart="042:008" versend="042:008">Q 42:8</q>). Die Dialektik zwischen
                Freiheit und Vorherbestimmung, wie sie sich in diesen Aussagen manifestiert,
                bestimmt die koranische Verkündigung vor allem in den mittel- und spätmekkanischen
                Suren. Sie lässt sich des Weiteren auch in der wiederholten Aufforderung sich zu
                erinnern und mahnen zu lassen mit dem gleichzeitigen Hinweis auf die Verstockung (z.
                B. <q type="koran" versstart="018:054" versend="018:058">Q 18:54-58</q>)
                wiederfinden (s. dazu Kommentar zu <q type="koran" versstart="045:015" versend="045:015">Q 45:15</q>, auch <bibl Zotero_Id_1="IZHPSR7A" Titel_1="">Ringgren, 1955</bibl>).</p>
            <p>Der Hinweis in <q type="koran" versstart="032:014" versend="032:014">V. 14</q>, dass
                sich folgende Rede nun bewahrheitet:
                <lang xml:lang="ar-Latn">la-ʾamlaʾanna ǧahannama mina l-ǧinnati wa-n-nāsi ʾaǧmaʿīn</lang>
                („Ich fülle die Hölle gewiss mit Dschinnen und Menschen zusammen“) ist keine
                Referenz auf eine koranische Aussage (vgl. auch <q type="koran" versstart="011:119" versend="011:119">Q 11:119</q>). Es gibt im Koran also keine gleichlautende
                Ausführung, auf die sich dieses Zitat bezieht. Es wird aber an drei
                mittelmekkanischen Stellen davon berichtet, dass Gott die Hölle mit ʾIblīs und
                seinem Gefolge, seien es Dschinnen, Satane oder Menschen, füllen wird (<q type="koran" versstart="015:041" versend="015:043">Q 15:41-43</q>, <q type="koran" versstart="017:063" versend="017:063">Q 17:63</q>, <q type="koran" versstart="038:084" versend="038:085">Q 38:84-85</q> spätmekkanisch: <q type="koran" versstart="007:018" versend="007:018">Q 7:18</q>). In den
                spätmekkanischen Suren <q type="koran" versstart="041:025" versend="041:025">Q
                    41:25</q> und <q type="koran" versstart="046:018" versend="046:018">Q 46:18</q>
                wird auf diese Aussagen Bezug genommen, wenn davon die Rede ist, dass das Wort gegen
                sie in Erfüllung geht, wie bereits zuvor gegen Gemeinschaften von Dschinnen und
                Menschen
                (<lang xml:lang="ar-Latn">... ḥaqqa ʿalaihimu l-qaulu fī ʾumamin qad ḫalat min qablihim mina l-ǧinni wa-l-ʾinsi ʾinnahum kānū ḫāsirīn</lang>).
                In <q type="koran" versstart="007:179" versend="007:179">Q 7:179</q> wird noch einen
                Schritt weitergegangen, wenn von der Prädestination vieler Menschen und Dschinnen
                für die Hölle die Rede ist. Offensichtlich spielt der vorliegende Vers also auf
                diese Vorstellungen an.</p>
        </text>
        <text versstart="015" versend="018" verfasser="hk">
            <p><lem>ʾinnamā yuʾminu bi-ʾāyātina llaḏīna ʾiḏā ḏukkirū bihā ḫarrū suǧǧadan wa-sabbaḥū bi-ḥamdi rabbihim wa-hum lā yastakbirūn / tataǧāfā ǧunūbuhum ʿani l-maḍāǧiʿi yadʿūna rabbahum ḫaufan wa-ṭamaʿan wa-mimmā razaqnāhum yunfiqūn / fa-lā taʿlamu nafsun mā ʾuḫfiya lahum min qurrati ʾaʿyunin ǧazāʾan bi-mā kānū yaʿmalūn / ʾa-fa-man kāna muʾminan ka-man kāna fāsiqan lā yastawūn]</lem>
                Die Verse umfassen einen Tugendkatalog (<q type="koran" versstart="032:015" versend="032:016">V. 15-16</q>), eine Verheißung an die Gläubigen (<q type="koran" versstart="032:017" versend="032:017">V. 17</q>) und eine
                vergleichende rhetorische Frage (<q type="koran" versstart="032:018" versend="032:018">V. 18</q>). Der ganze Abschnitt steht unter dem Eindruck eines
                Lebensideals, das im Christentum dem Gerechten
                (<lang xml:lang="gr-Latn">dikaios</lang>) zugeschrieben wird (<ref target="#TUK1295">TUK, Nr. 1295</ref>). Glaube, Demut, Lobpreis, nächtliche Gebete und Spenden
                sind nach den Koranversen wesentliche Bestandteile eines gottgefälligen Lebens, und
                gehören ebenso zum Grundinventar eines monastischen Lebenswandels. Auch
                innerkoranisch lassen sich Hinweise finden, dass hier eine Übertragung eines Lebens
                vorbildhafter Menschen auf die Gemeinde stattfindet. Vor allem die Beschreibung der
                Erschütterung beim Hören der göttlichen Botschaft nimmt Bezug auf die Aussagen in <q type="koran" versstart="019:058" versend="019:058">Q 19:58</q> und <q type="koran" versstart="017:107" versend="017:109">Q 17:107-109</q>. Alle drei
                Stellen verbindet in erster Linie die Verwendung der Formulierung
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḫarrū suǧǧadan</lang> (vgl. auch noch <q type="koran" versstart="012:100" versend="012:100">Q 12:100</q>). Beide Begriffe haben
                synonyme Bedeutung („niederfallen“), wobei <lang xml:lang="ar-Latn">ḫarrū</lang>
                eher das unabsichtliche Niederfallen durch äußere Einflüsse beschreibt (s. <bibl Zotero_Id_1="8WQ6CTDE" Titel_1="An Arabic-English lexicon  derived fom the best and the most copious Eastern so">Lane, Bd. 1, 715</bibl>), während <lang xml:lang="ar-Latn">suǧǧadan</lang>
                wahrscheinlich die rituelle Niederwerfung im Gebet beschreibt (vgl. die Herleitung
                bei <bibl Zotero_Id_1="Z468GCXQ" Titel_1="The foreign vocabulary of the Qur'ān"><hi rend="italic">FVQ</hi>, 162f</bibl>). In <q type="koran" versstart="019:000" versend="019:098">Q 19</q> wird von früheren Propheten berichtet, die beim
                Vernehmen der Zeichen Gottes anbetend niederfielen
                (<lang xml:lang="ar-Latn">... ʾiḏā tutlā ʿalaihim ʾāyātu r-raḥmāni ḫarrū suǧǧadan wa-bukiyyā</lang>).
                Sie sind beispielgebend für nachfolgende Gläubige: So wird in <q type="koran" versstart="017:107" versend="017:109">Q 17:107-109</q> nun die gleiche Reaktion
                derjenigen beim Hören der koranischen Verkündigung beschrieben, die bereits
                göttliche Unterweisung erhalten haben, also wohl Juden oder Christen. An
                vorliegender Stelle wird nun nicht nur auf Gläubige aus bereits bestehenden
                Religionsgemeinschaften verwiesen, sondern die Beschreibung bezieht sich ebenfalls
                und vor allem auf die Mitglieder der sich entwickelnden koranischen Urgemeinde.</p>
            <p>Zwei sprachliche Feinheiten im Vers sind erwähnenswert: Zum einen macht Paret auf die
                mögliche Bedeutungsnuance der Konstruktion
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḏakkara + bi</lang> aufmerksam. Das mit der Präposition
                <lang xml:lang="ar-Latn">bi-</lang> eingeleitete Nomen kann das Objekt sein, an das
                erinnert wird, oder ein Mittel oder Hinweis mit dessen Hilfe etwas in Erinnerung
                gerufen werden soll (<bibl Zotero_Id_1="X9T7RF7R" Titel_1="Der Koran: Kommentar und Konkordanz">Paret, Kommentar zu 5:13</bibl>,
                vgl. auch <bibl Zotero_Id_1="89WAAM3P" Titel_1="A concise dictionary of Koranic Arabic">Ambros 2004, 104</bibl>). Im
                vorliegenden Fall kann also verstanden werden „mit ihnen (den Zeichen) erinnert
                werden“ bzw. „durch sie (den Zeichen) (an etwas/jemanden) erinnert werden“. Da sich
                das Wort <lang xml:lang="ar-Latn">ʾāya</lang> bereits zu einem Homonym für die
                Schrift (<lang xml:lang="ar-Latn">kitāb</lang>) bzw. die Lesung
                (<lang xml:lang="ar-Latn">qurʾān</lang>) entwickelt hat, ist hier wohl die
                Erinnerung mit der koranischen Offenbarung gemeint (vgl. <bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT" Titel_1="Der Koran als Text der Spätantike: ein europäischer Zugang"><hi rend="italic">KTS</hi>, 436</bibl>). Zum anderen wird der Teilsatz
                <lang xml:lang="ar-Latn">wa-hum lā yastakbirūn</lang> üblicherweise als Aufzählung
                in den Übersetzungen fortgeführt („und sie sind nicht hochmütig“). Birnstiel wendet
                dagegen ein, dass es sich hier grammatikalisch um einen Nebensatz handelt: „However,
                in our view <lang xml:lang="ar-Latn">fa/wa-hum</lang> marks a low degree of topic
                contrast or progress in the circumstantial clause with regard to the main close...“
                    (<bibl Zotero_Id_1="48P8E6TR" Titel_1="">Birnstiel, 2011, 61</bibl>). Folgt man
                seinem Einwand, tritt durch diesen Nebensatz („während sie nicht hochmütig sind“)
                eine Referenz zu Polemiken deutlicher zutage, die den Hochmut der Gegner beklagen
                    (<q type="koran" versstart="045:031" versend="045:031">Q 45:31</q>, <q type="koran" versstart="040:047" versend="040:047">Q 40:47</q>, <q type="koran" versstart="028:039" versend="028:039">Q 28:39</q> u. ö.).</p>
            <p>Die Formulierung in <q type="koran" versstart="032:016" versend="032:016">V. 16</q>
                <lang xml:lang="ar-Latn">tataǧāfā ǧunūbuhum ʿani l-maḍāǧiʿ</lang> („ihre Seiten
                vermeiden die Schlaflager“) findet sich nur an dieser Stelle im Koran. Sie erinnert
                in Verbindung mit der ihr nachfolgenden Beschreibung des Betens an das monastische
                Ideal der Enthaltsamkeit, insbesondere des Schlafverzichts zugunsten des
                Gottesdienstes und des Abhaltens nächtlicher Vigilien (s. auch <bibl Zotero_Id_1="W242HJS4" Titel_1="A commentary on the Qur'ān">Bell 1991</bibl> zu
                    <q type="koran" versstart="032:015" versend="032:015">Q 32:15</q>). Die in
                diesem Vers ebenfalls auftretende Wendung
                <lang xml:lang="ar-Latn">wa-mimma razaqnāhum yunfiqūn</lang> („und sie spenden von
                dem wir sie versorgt haben“) findet hingegen ab der spätmekkanischen Zeit häufige
                Verwendung und beschreibt eine wesentliche Tugend der Gläubigen (vgl. <q type="koran" versstart="042:038" versend="042:038">Q 42:38</q>, <q type="koran" versstart="013:022" versend="013:022">Q 13:22</q>, <q type="koran" versstart="014:031" versend="014:031">Q 14:31</q>, <q type="koran" versstart="035:029" versend="035:029">Q 35:29</q>, <q type="koran" versstart="028:054" versend="028:054">Q 28:54</q>, <q type="koran" versstart="036:037" versend="036:037">Q 36:37</q>, s. auch <q type="koran" versstart="002:003" versend="002:003">Q 2:3</q>, <q type="koran" versstart="008:003" versend="008:003">Q 8:3</q>, <q type="koran" versstart="022:035" versend="022:035">Q 22:35</q>, <q type="koran" versstart="004:039" versend="004:039">Q 4:39</q>). Die soziale und religiöse
                Pflicht, von lebenserhaltenen Gütern zu spenden, ist nicht nur ein Verweis auf ein
                Ideal, dass bereits biblisch angelegt ist (z. B. <q type="bibel" versstart="006:003" versend="006:003" buch="Mt">Matthäus 6:3</q>), sondern geht einher mit der
                Aufrichtung eines gemeindlichen Almosenwesens (s. <bibl Zotero_Id_1="2RTGF542" Titel_1="">Nanji, 2011, EQ</bibl>).</p>
            <p>Auch in <q type="koran" versstart="032:017" versend="032:017">V. 17</q> findet sich
                ein Anklang an Formulierungen, die aus der christlichen Tradition bekannt sind. Der
                erste Teilvers erinnert, so David Kiltz und Yousef Kouriyeh, an eine Formulierung
                aus einem Gebet aus der syrischsprachigen Liturgie. Dort wird den Märtyrern gedacht
                und ihnen als Belohnung eine Schau dessen versprochen, „was das Auge nicht gesehen
                hat“ (<ref target="#TUK0173">TUK, Nr. 0173</ref>). Bell verweist auf <q type="bibel" versstart="002:009" versend="002:009" buch="1Kor">1. Korinther 2:9</q> und den
                darin zitierten Vers aus <q type="bibel" versstart="064:003" versend="064:003" buch="Jes">Jesaja 64:3</q>: „Nein, wir verkündigen, wie es in der Schrift heißt,
                was kein Auge gesehen und kein Ohr gehört hat, was keinem Menschen in den Sinn
                gekommen ist: das Große, das Gott denen bereitet hat, die ihn lieben“. Dort ist
                allerdings von Gottes Weisheit in der Welt in der Person von Jesus Christus die
                Rede, kein nachweltliches Geschehen (s. <ref target="#TUK1180">TUK, Nr. 1180</ref>).
                Die Liturgie zeigt somit bereits eine Weiterentwicklung des Motivs, das eine
                Aufnahme im Koran erfährt. Der zweite Teilvers macht hier den Bezug zum Paradies
                deutlich, indem eine frühere Wendung Wiederaufnahme findet: In <q type="koran" versstart="056:024" versend="056:024">Q 56:24</q> und in <q type="koran" versstart="046:014" versend="046:014">Q 46:14</q> wird ebenfalls die
                Formulierung <lang xml:lang="ar-Latn">ǧazāʾan bi-mā kānū yaʿmalūn</lang>
                („Vergeltung/Lohn für das, was sie stets getan haben“) gebraucht (vgl. auch <q type="koran" versstart="078:036" versend="078:036">Q 78:36</q>
                <lang xml:lang="ar-Latn">ǧazāʾan min rabbika ʿaṭāʾan ḥisāba</lang>). An diesen
                Stellen wird jeweils das Wohlergehen der Gläubigen im Paradies beschrieben.</p>
        </text>
        <text versstart="019" versend="021" verfasser="hk">
            <p><lem>ʾamma llaḏīna ʾāmanū wa-ʿamilu ṣ-ṣāliḥāti fa-lahum ǧannātu l-maʾwā nuzulan bi-mā kānū yaʿmalūn / wa-ʾamma llaḏīna fasaqū fa-maʾwāhumu n-nāru kullamā ʾarādū ʾan yaḫruǧū minhā ʾuʿīdū fīhā wa-qīla lahum ḏūqū ʿaḏāba n-nāri llaḏī kuntum bihī tukaḏḏibūn / wa-la-nuḏīqannahum mina l-ʿaḏābi l-ʾadnā dūna l-ʿaḏābi l-ʾakbari laʿallahum yarǧiʿūn]</lem>
                Diese antithetische Darstellung nimmt das Ergehen der Gläubigen und Ungläubigen im
                Jenseits in den Blick (vgl. auch <q type="koran" versstart="030:015" versend="030:016">Q 30:15-16</q>). Eine ausführliche Darlegung von Paradies und
                Hölle unterbleibt, weil die Anspielungen offensichtlich ausreichend sind, um die
                ausführlichen Beschreibungen, etwa von <q type="koran" versstart="037:040" versend="037:070">Q 37:40-70</q>, in Erinnerung zu bringen. Zum Begriff
                <lang xml:lang="ar-Latn">ǧanna</lang> s. die Anmerkung zu <q type="koran" versstart="081:013" versend="081:013">Q 81:13</q>.</p>
            <p><q type="koran" versstart="032:021" versend="032:021">V. 21</q> berichtet von zwei
                Strafen – einer näheren und einer größeren
                (<lang xml:lang="ar-Latn">al-ʿaḏāb al-ʾadnā, al-ʿaḏāb al-ʾakbar</lang>).
                Offensichtlich wird zwischen einer innerweltlichen und einer jenseitigen Strafe
                unterschieden. So ist auch an anderen Stellen davon die Rede, dass einer ersten,
                innerweltlichen Strafe noch eine größere jenseitige folgen wird, vgl. <q type="koran" versstart="068:033" versend="068:033">Q 68:33</q>, <q type="koran" versstart="052:047" versend="052:047">Q 52:47</q> und <q type="koran" versstart="039:026" versend="039:026">Q 39:26</q>. Inwiefern hier auf eine
                erzieherische Komponente der ersten Strafe verwiesen wird, wenn von einer möglichen
                Umkehr gesprochen wird (<lang xml:lang="ar-Latn">laʿallahum yarǧiʿūn</lang>), ist
                vor allem abhängig vom Verständnis der Partikel
                <lang xml:lang="ar-Latn">laʿalla</lang> („auf dass“ bzw. „vielleicht“), s. dazu <ref target="#TUK0635">TUK, Nr. 0635</ref>.</p>
        </text>
        <text versstart="022" versend="022" verfasser="hk">
            <p><lem>wa-man ʾaẓlamu mimman ḏukkira bi-ʾāyāti rabbihī ṯumma ʾaʿraḍa ʿanhā ʾinnā mina l-muǧrimīna muntaqimūn]</lem>
                Die polemische Frage ist eine gekürzte Version von <q type="koran" versstart="018:057" versend="018:057">Q 18:57</q>. Während dort die Verstockung
                als Erklärung für das Abwenden angeführt wird, folgt an vorliegender Stelle ein
                Drohwort. Die Drohung umfasst den Gedanken des Rächens, der sich wahrscheinlich an
                den biblischen Gebrauch anlehnt. Dort wird die Vergeltung zum Bestandteil der
                göttlichen Gerechtigkeit gerechnet (vgl. <q type="bibel" versstart="032:035" versend="032:035" buch="Dtn">Deuteronomium 32:35</q>: „Mein ist die Strafe und
                die Vergeltung zu der Zeit, da ihr Fuß wanken wird.“; s. auch Brief an die <q type="bibel" versstart="012:019" versend="012:019" buch="Röm">Römer 12:19</q>).
                Ab der mittelmekkanischen Periode beschreiben Ableitungen des VIII. Stammes von
                <lang xml:lang="ar-Latn">n-q-m</lang> (+<lang xml:lang="ar-Latn">min</lang>) („sich
                an jmd. rächen“) (<bibl Zotero_Id_1="89WAAM3P" Titel_1="A concise dictionary of Koranic Arabic">Ambros 2004, 274</bibl>) Gottes
                Handeln als Reaktion auf Missetaten von Menschen (s. <q type="koran" versstart="043:025" versend="043:025">Q 43:25</q>, <q type="koran" versstart="043:041" versend="043:041">Q 43:41</q>, <q type="koran" versstart="043:055" versend="043:055">Q 43:55</q>, <q type="koran" versstart="044:016" versend="044:016">Q 44:16</q>, in späteren Suren noch in <q type="koran" versstart="032:022" versend="032:022">Q 32:22</q>, <q type="koran" versstart="030:047" versend="030:047">Q 30:47</q>, <q type="koran" versstart="007:136" versend="007:136">Q 7:136</q>). Die Bezeichnung
                <lang xml:lang="ar-Latn">ḏū ntiqām</lang> wird in der spätmekkanischen Periode zu
                einem Attribut Gottes (s. <q type="koran" versstart="014:047" versend="014:047">Q
                    14:47</q>, <q type="koran" versstart="039:037" versend="039:037">Q 39:37</q>,
                Medina: <q type="koran" versstart="005:095" versend="005:095">Q 5:95</q>, <q type="koran" versstart="003:004" versend="003:004">Q 3:4</q>).</p>
        </text>
        <text versstart="023" versend="025" verfasser="hk">
            <p><lem>wa-la-qad ʾātainā mūsa l-kitāba fa-lā takun fī miryatin min liqāʾihī wa-ǧaʿalnāhu hudan li-banī ʾisrāʾīl / wa-ǧaʿalnā minhum ʾaʾimmatan yahdūna bi-ʾamrinā lammā ṣabarū wa-kānū bi-ʾāyātinā yūqinūn / ʾinna rabbaka huwa yafṣilu bainahum yauma l-qiyāmati fī-mā kānū fīhi yaḫtalifūn]</lem>
                Der Rückblick nimmt die Schriftgabe an Moses und den Umgang damit in den Blick und
                setzt sie in Bezug zum endzeitlichen Ergehen. Die Hinweise auf die an Moses
                offenbarte Schrift setzen in den mittelmekkanischen Suren ein (<q type="koran" versstart="037:117" versend="037:117">Q 37:117</q>, <q type="koran" versstart="017:002" versend="017:002">Q 17:2</q>, <q type="koran" versstart="023:049" versend="023:049">Q 23:49</q>, <q type="koran" versstart="025:035" versend="025:035">Q 25:35</q>), wo auch insgesamt eine
                wachsende Bezugnahme auf biblische Vorgängertraditionen auftritt und das Konzept von
                durch Gott auserwählte „Schriftgemeinschaften“ ausgeformt wird (s. dazu <bibl Zotero_Id_1="6I96FAXT" Titel_1="Der Koran als Text der Spätantike: ein europäischer Zugang"><hi rend="italic">KTS</hi>, 133-137</bibl>). Während in dieser ersten Phase vor
                allem Moses und die Offenbarungsgabe an ihn im Mittelpunkt stehen, ändert sich der
                Bezug graduell, indem nun auch die Israeliten in den Blick geraten (s. als erste
                Referenz <q type="koran" versstart="017:002" versend="017:002">Q 17:2</q>:
                <lang xml:lang="ar-Latn">wa-ʾātainā mūsa l-kitāba wa-ǧaʿalnāhu hudan li-banī ʾisrāʾīla ʾallā tattaḫiḏū min dūnī wakīlā</lang>).
                Während die Schriftgabe an Moses auch in den spätmekkanischen Suren weiterhin
                durchweg positiv konnotiert ist (<q type="koran" versstart="028:043" versend="028:043">Q 28:43</q>, <q type="koran" versstart="040:053" versend="040:053">Q 40:53</q>), wird die damit zusammenhängende Schriftgabe an
                die Israeliten zunehmend kritisch gewertet. Immer häufiger stehen im unmittelbaren
                Zusammenhang Hinweise auf Abweichungen von und Streitigkeiten über die von Moses
                offenbarte Schrift (vgl. <q type="koran" versstart="011:110" versend="011:110">Q
                    11:110</q> und <q type="koran" versstart="041:045" versend="041:045">Q
                41:45</q>, <q type="koran" versstart="045:016" versend="045:017">Q 45:16-17</q>).
                Die Schrift des Moses wird zudem stärker universal als an alle Menschen gerichtete
                Offenbarung wahrgenommen (s. <q type="koran" versstart="046:012" versend="046:012">Q
                    46:12</q> und <q type="koran" versstart="006:154" versend="006:154">Q
                6:154</q>).</p>
            <p>Die Vorbilder (<lang xml:lang="ar-Latn">wa-ǧaʿalnā minhum ʾaʾimmata</lang>) werden an
                anderen Stellen näher spezifiziert: In der mittelmekkanischen Sure <q type="koran" versstart="021:073" versend="021:073">Q 21:73</q> werden Abraham, Lot und deren
                Nachkommen Isaak und Jakob als solche bezeichnet, ebenso bitten die Gottesfürchtigen
                in <q type="koran" versstart="025:074" versend="025:074">Q 25:74</q> um Nachkommen,
                die auch zu beispielhaften Menschen werden sollen. In der spätmekkanischen Sure <q type="koran" versstart="028:005" versend="028:005">Q 28:5</q> werden noch einmal
                die Israeliten insgesamt als beispielgebende Vorbilder bezeichnet. Auffällig ist
                eine wiederholte Betonung auf die Vorbilder aus der Nachkommenschaft Abrahams und
                Lots und der Israeliten. Es gibt jedoch auch zwei Stellen, an denen der Begriff eine
                negative Konnotation aufweist, wenn Pharao und seine Leute in <q type="koran" versstart="028:041" versend="028:041">Q 28:41</q> als Negativbeispiele
                aufgeführt werden ebenso wie Eidbrecher in der medinensischen Sure <q type="koran" versstart="009:012" versend="009:012">Q 9:12</q>. Ursprünglich wurde mit
                <lang xml:lang="ar-Latn">ʾimām</lang> (Pl. <lang xml:lang="ar-Latn">ʾaʾimmah</lang>)
                eine „Richtschnur, ein Lot, ein Balken mit dessen Hilfe man ein Gebäude errichtet“
                bezeichnet (<bibl Zotero_Id_1="PEEF36TT" Titel_1="Lisān al-ʿarab">Lisān, s. v. <hi rend="italic">ʾ-m-m</hi></bibl>). Die Bedeutung „Vorbild, Beispiel“ ist eine
                daraus resultierende Übertragung.</p>
            <p>Die Aussage in <q type="koran" versstart="032:025" versend="032:025">V. 25</q>, dass
                am Tag der Auferstehung darüber entschieden wird, worüber die Menschen uneins waren,
                ist ein wiederkehrendes Thema in spätmekkanischen und medinensischen Suren. Bereits
                in den mittelmekkanischen Suren wird auf Jesus und die koranische Verkündigung
                verwiesen, die gesandt wurden, um Streitigkeiten auszuräumen (s. <q type="koran" versstart="043:063" versend="043:063">Q 43:63</q>, <q type="koran" versstart="027:076" versend="027:076">Q 27:76</q>). Aber die eschatologische
                Aussage – der Verweis auf die letztgültige Gottesentscheidung über die Uneinigkeiten
                – tritt erst ab den spätmekkanischen Suren auf und zieht sich bis in medinensische
                Suren (s. <q type="koran" versstart="016:092" versend="016:124">Q 16:92-124</q>, <q type="koran" versstart="039:003" versend="039:046">Q 39:3-46</q>, <q type="koran" versstart="042:010" versend="042:010">Q 42:10</q>, <q type="koran" versstart="010:093" versend="010:093">Q 10:93</q>, <q type="koran" versstart="045:017" versend="045:017">Q 45:17</q>, <q type="koran" versstart="006:164" versend="006:164">Q 6:164</q>, Medina: <q type="koran" versstart="022:069" versend="022:069">Q 22:69</q>, <q type="koran" versstart="003:055" versend="003:055">Q 3:55</q>, <q type="koran" versstart="005:048" versend="005:048">Q 5:48</q>, <q type="koran" versstart="002:213" versend="002:213">Q 2:213</q>). Offensichtlich wird dieser
                Gedankengang durch die Wahrnehmung der Unterschiedlichkeiten innerhalb von
                Glaubensgemeinschaften virulent ebenso wie durch die Diskrepanzen und
                Auseinandersetzungen mit Juden und Christen. Da eine Einheit aller Gläubigen nicht
                möglich erscheint, wird die abschließende Klärung über die Streitthemen ein
                eschatologisches Motiv. Dadurch wird es auch möglich (s. <q type="koran" versstart="005:048" versend="005:048">Q 5:48</q>) die präsente
                Unterschiedlichkeit als gottgegeben und letztendlich positiv zu deuten.</p>
        </text>
        <text versstart="026" versend="027" verfasser="hk">
            <p><lem>ʾa-wa-lam yahdi lahum kam ʾahlaknā min qablihim mina l-qurūni yamšūna fī masākinihim ʾinna fī ḏālika la-ʾāyātin ʾa-fa-lā yasmaʿūn / ʾa-wa-lam yarau ʾannā nasūqu l-māʾa ʾila l-ʾarḍi l-ǧuruzi fa-nuḫriǧu bihī zarʿan taʾkulu minhu ʾanʿāmuhum wa-ʾanfusuhum ʾa-fa-lā yubṣirūn]</lem>
                Der Abschnitt fungiert mit seinen rhetorischen Fragen und klauselhaften Wendungen
                als Kommentierung und Aufruf: Die Art der rhetorischen Frage über die Mahnkraft der
                baulichen Überreste untergegangener Völker (<q type="koran" versstart="032:026" versend="032:026">V. 26</q>) findet sich als Klausel in argumentativen Passagen
                bereits in der mittelmekkanischen Sure <q type="koran" versstart="020:128" versend="020:128">Q 20:128</q>. Ähnlich wird in <q type="koran" versstart="006:006" versend="006:006">Q 6:6</q> und <q type="koran" versstart="036:031" versend="036:031">Q 36:31</q> argumentiert. Nicht als
                Klausel, sondern als Aussage über verlassene Wohnstätten s. Auch <q type="koran" versstart="028:058" versend="028:058">Q 28:58</q>, <q type="koran" versstart="046:025" versend="046:025">Q 46:25</q>, <q type="koran" versstart="029:038" versend="029:038">Q 29:38</q> und <q type="koran" versstart="014:045" versend="014:045">Q 14:45</q>. Der Hinweis auf
                untergegangene Völker als mahnendes Beispiel ist bereits Teil der frühen
                Verkündigung (s. etwa <q type="koran" versstart="069:009" versend="069:009">Q
                    69:9</q>, <q type="koran" versstart="053:053" versend="053:053">Q 53:53</q>, <q type="koran" versstart="017:017" versend="017:017">Q 17:17</q>, <q type="koran" versstart="050:036" versend="050:036">Q 50:36</q>, <q type="koran" versstart="028:078" versend="028:078">Q 28:78</q>, <q type="koran" versstart="038:003" versend="038:003">Q 38:3</q>), aber auch in den
                spätmekkanischen Suren bleibt er als Mahnwort Bestandteil der Verkündigung.
                Allerdings wird die Mahnung nun häufig in Zusammenhang mit dem Umherziehen im Land
                gebracht, wo die Menschen die Überreste früheren menschlichen Lebens gewahr werden
                (s. <q type="koran" versstart="030:009" versend="030:042">Q 30:9-42</q>, <q type="koran" versstart="035:044" versend="035:044">Q 35:44</q>, <q type="koran" versstart="040:021" versend="040:082">Q 40:21-82</q>). </p>
            <p>Die Wendung <lang xml:lang="ar-Latn">ʾinna fī ḏālika la-</lang> hat einen den
                Abschnitt abschließenden Charakter. Birnstiel beschreibt sie als Formulierung, die
                einen vorangehenden Redeabschnitt als wichtige spirituelle Unterrichtung für die
                Hörer auszeichnet, über die diese nachdenken sollen (<bibl Zotero_Id_1="48P8E6TR" Titel_1="">Birnstiel, 2011, 220-221</bibl>). Aus formaler Sicht handelt es sich
                bei dieser Wendung auch um eine Klausel (s. <bibl Zotero_Id_1="4WEWN8NZ" Titel_1="Studien zur Komposition der mekkanischen Suren">Neuwirth 2007,
                    162</bibl>). Auffällig ist dieser Klauselgebrauch vor allem in den
                spätmekkanischen Suren, die stark argumentativ ausgerichtet sind. Die Klausel wirkt
                dabei vor allem textstrukturierend, vgl. etwa <q type="koran" versstart="016:011" versend="016:013">Q 16:11-13</q>, <q type="koran" versstart="016:065" versend="016:065">Q 16:65</q>, <q type="koran" versstart="016:067" versend="016:067">Q 16:67</q>, <q type="koran" versstart="016:069" versend="016:069">Q 16:69</q>; <q type="koran" versstart="029:024" versend="029:024">Q 29:24</q>, <q type="koran" versstart="029:044" versend="029:044">Q 29:44</q>, <q type="koran" versstart="029:051" versend="029:051">Q 29:51</q>; <q type="koran" versstart="030:021" versend="030:024">Q 30:21-24</q>, <q type="koran" versstart="030:027" versend="030:027">Q 30:27</q>, für eine vollständige Auflistung der Stellen s.
                    <bibl Zotero_Id_1="48P8E6TR" Titel_1="">Birnstiel, 2011, ebd.</bibl></p>
            <p>Die Werkaffirmationen, die Gottes Wirken in der Schöpfung aufweisen, sind bereits
                seit frühemekkanischer Zeit wiederkehrende Motive (s. Textsortenregister). Die
                Beschreibung, dass Gott den Regen vom Himmel sendet und damit Gedeihen und Nahrung
                auf der Erde schafft, ist eine Werkaffirmation, die in mittel- und spätmekkanischen
                Suren und noch einmal in Medina Verwendung findet. Sie kann dabei sowohl in einem
                hymnischen Zusammenhang stehen, vgl. <q type="koran" versstart="020:053" versend="020:053">Q 20:53</q>, <q type="koran" versstart="014:032" versend="014:032">Q 14:32</q>, <q type="koran" versstart="031:010" versend="031:010">Q 31:10</q> oder wie hier eine polemische Funktion haben, vgl.
                    <q type="koran" versstart="027:060" versend="027:060">Q 27:60</q>, <q type="koran" versstart="007:057" versend="007:057">Q 7:57</q>, <q type="koran" versstart="035:027" versend="035:027">Q 35:27</q>, Medina: <q type="koran" versstart="002:022" versend="002:022">Q 2:22</q>.</p>
        </text>
        <text versstart="028" versend="030" verfasser="hk">
            <p><lem>wa-yaqūlūna matā hāḏa l-fatḥu ʾin kuntum ṣādiqīn / qul yauma l-fatḥi lā yanfaʿu llaḏīna kafarū ʾīmānuhum wa-lā hum yunẓarūn / fa-ʾaʿriḍ ʿanhum wa-ntaẓir ʾinnahum muntaẓirūn]</lem>
                Die Frage in <q type="koran" versstart="032:028" versend="032:028">V. 28</q>
                <lang xml:lang="ar-Latn">matā hāḏa l-fatḥu ʾin kuntum ṣādiqīn</lang> ist nach der
                häufiger auftretenden Formulierung
                <lang xml:lang="ar-Latn">matā hāḏā l-waʿdu ʾin kuntum ṣādiqīn</lang> gestaltet, vgl.
                für Mekka II <q type="koran" versstart="021:038" versend="021:038">Q 21:38</q>, <q type="koran" versstart="036:048" versend="036:048">Q 36:48</q>, <q type="koran" versstart="067:025" versend="067:025">Q 67:25</q>, <q type="koran" versstart="027:071" versend="027:071">Q 27:71</q> und Mekka III <q type="koran" versstart="032:028" versend="032:028">Q 32:28</q>, <q type="koran" versstart="010:048" versend="010:048">Q 10:48</q>, <q type="koran" versstart="034:029" versend="034:029">Q 34:29</q>. An allen Stellen wird die
                koranische Botschaft eines göttlichen Gerichts in Frage gestellt. Durch diesen
                Zusammenhang erscheint auch <lang xml:lang="ar-Latn">fatḥ</lang> als ein Begriff,
                der die Einlösung eines Versprechens beschreibt. Nach Jeffery, der hier Horovitz
                folgt (<bibl Zotero_Id_1="Z468GCXQ" Titel_1="The foreign vocabulary of the Qur'ān"><hi rend="italic">FVQ</hi>, 221 f.</bibl>) scheint
                <lang xml:lang="ar-Latn">fataḥa/fatḥ</lang> hier und in <q type="koran" versstart="026:118" versend="026:118">Q 26:118</q> nicht im Sinne von „öffnen“
                zu verstehen sein, sondern in der Bedeutung eines „richterlichen Urteils“. Er
                verweist auf das äthiopische <lang xml:lang="ar-Latn">fatḥa</lang> („urteilen“) und
                das sabäische <lang xml:lang="ar-Latn">ftḥ</lang> („juristisches Urteil“). Diese
                semantische Herleitung unterstützt die Beobachtungen am Text, so dass unter
                <lang xml:lang="ar-Latn">yaum al-fatḥ</lang> offensichtlich ein Tag verstanden
                wurde, an dem Gott als Richter auftritt und ein Urteil ausgeführt wird. Inwiefern
                dieses göttliche Gericht endzeitlich ist oder noch auf das Diesseits bezogen ist,
                bleibt dabei offen. Auffällig ist hier und an allen Stellen die Ansprache eines
                Kollektivs, offensichtlich die Gemeinde um den Verkünder. Dadurch gewinnt die Frage
                einen spottenden und auch nach Antwort drängenden Charakter. Deswegen und häufig
                unter Zuhilfenahme medinensischer Verse interpretieren muslimische Kommentatoren
                <lang xml:lang="ar-Latn">fatḥ</lang> häufig als Entscheidung zwischen den Gegnern
                und Anhängern des Verkünders und verbinden damit die Eroberung Mekkas
                (<lang xml:lang="ar-Latn">fatḥ</lang> erscheint als terminus technicus) und den
                Erfolg der Gläubigen (s. dazu <bibl Zotero_Id_1="X9T7RF7R" Titel_1="Der Koran: Kommentar und Konkordanz">Paret, Kommentar, ad loc.</bibl>).
                Die Aufforderung in <q type="koran" versstart="032:030" versend="032:030">V. 30</q>,
                das göttliche Urteil gemeinsam mit den Gegnern abzuwarten, impliziert die
                Unvorhersagbarkeit der angekündigten Ereignisse. Diese Mahnung tritt nur in
                spätmekkanischen Suren auf, was auf ein verstärktes Drängen der Gegner schließen
                lässt, die präzise Vorhersagen verlangen, vgl. <q type="koran" versstart="006:158" versend="006:158">Q 6:158</q>, <q type="koran" versstart="011:122" versend="011:122">Q 11:122</q>, <q type="koran" versstart="007:071" versend="007:071">Q 7:71</q>, <q type="koran" versstart="010:020" versend="010:102">Q 10:20-102</q>.</p>
        </text>
    </kommentar>
    <analysedeutungkurz>
        <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
            <p>Analyse und Deutung </p>
        </text>
    </analysedeutungkurz>
    <analysedeutung>
        <EntwicklungsgeschichtlicheEinordnungkurz>
            <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
                <p>Entwicklungsgeschichtliche Einordnung </p>
            </text>
        </EntwicklungsgeschichtlicheEinordnungkurz>
        <EntwicklungsgeschichtlicheEinordnung>
            <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
                <p>[Vorbemerkung: Die Einzelbeobachtungen an der Sure können nicht als voneinander
                    und von anderen Suren unabhängige Parameter betrachtet werden, die eine
                    Entwicklung jeweils nachweisen. Die aufgeführten Punkte sind vorläufig und noch
                    nicht vollständig.]</p>
                <p>Die Sure gehört zu einer Reihe von Suren etwa <q type="koran" versstart="045:000" versend="045:037">Q 45</q> und <q type="koran" versstart="040:000" versend="040:085">Q 40</q>, die Debatten fortsetzen, die bereits in
                    mittelmekkanischen Suren manchmal sogar in frühmekkanischen Suren ihren
                    Ausgangspunkt haben. Zugleich weisen sie aber signifikante inhaltliche und auch
                    formale Unterschiede und Weiterentwicklungen auf, so dass sie zeitlich
                    nachgeordnet werden müssen. Sie führt mit ihrem dreiteiligen Aufbau, der keine
                    späteren Einschübe aufweist, formal den mittelmekkanischen Surenaufbau und auch
                    deren durchschnittlichen Umfang der Verslänge (<q type="koran" versstart="034:008" versend="034:008">Q 34:8</q>) fort. Allerdings weist sie
                    im Unterschied zu diesen Suren keinen Erzählteil mehr auf und ist dadurch schon
                    Teil der stärker argumentativ ausgerichteten spätmekkanischen Suren.</p>
                <p>Zu Beginn der Sure wird mit der Bezeichnung der Offenbarung als
                    <lang xml:lang="ar-Latn">tanzīlu l-kitābi min rabbi l-ʿālamīn</lang> an frühere
                    offenbarungstheologische Verse über die Verkündigung als Herabsendung und über
                    den Sender – dem Herrn der Welten – angeschlossen (<q type="koran" versstart="069:043" versend="069:043">Q 69:43</q>, <q type="koran" versstart="056:080" versend="056:080">Q 56:80</q>, <q type="koran" versstart="026:192" versend="026:192">Q 26:192</q>, <q type="koran" versstart="036:005" versend="036:005">Q 36:5</q>). Aber die hier und in
                    weiteren spätmekkanischen Suren zu verzeichnende Erweiterung
                    <lang xml:lang="ar-Latn">tanzīl al-kitāb</lang> weist auf eine Entwicklung hin.
                    Die Teilhabe am Schriftbesitz wird dadurch mit Nachdruck unterstrichen,
                    bedeutsamer noch ist die Reflektion über den Umgang mit der Schriftgabe (s. dazu
                    den Kommentar zu <q type="koran" versstart="032:001" versend="032:003">V.
                        1-3</q>). <q type="koran" versstart="032:023" versend="032:025">Q
                        32:23-25</q> sind eine der ersten Verse die einen kritischen Blick auf die
                    Israeliten wirft. In den mittelmekkanischen Suren finden sich gehäuft Verweise
                    auf die an Mose offenbarte Schrift (<q type="koran" versstart="037:117" versend="037:117">Q 37:117</q>, <q type="koran" versstart="017:002" versend="017:002">Q 17:2</q>, <q type="koran" versstart="023:049" versend="023:049">Q 23:49</q>, <q type="koran" versstart="025:035" versend="025:035">Q 25:35</q>), die Israeliten geraten bereits auch in <q type="koran" versstart="017:002" versend="017:002">Q 17:2</q> in den Blick.
                    Während die Schriftgabe an Moses auch in den spätmekkanischen Suren weiterhin
                    durchweg positiv konnotiert ist (<q type="koran" versstart="028:043" versend="028:043">Q 28:43</q>, <q type="koran" versstart="040:053" versend="040:053">Q 40:53</q>), wird die damit zusammenhängende Schriftgabe
                    an die Israeliten zunehmend aus einer kommentierenden Position heraus kritisch
                    gewertet (<q type="koran" versstart="041:045" versend="041:045">Q 41:45</q>, <q type="koran" versstart="045:016" versend="045:017">Q 45:16-17</q>) (s. dazu
                    den Kommentar zu <q type="koran" versstart="032:023" versend="032:025">V.
                        23-25</q>). Auffällig ist auch die Übergangsposition, die <q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q> einnimmt, bei der Bezeichnung
                    des Offenbarungssender: War es in den früheren Suren bis auf <q type="koran" versstart="036:005" versend="036:005">Q 36:5</q> und auch noch in <q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q> jeweils
                    <lang xml:lang="ar-Latn">rabb al-ʿālamīn</lang> („Herr der Welten“), wird diese
                    Gottesbezeichnung hernach durch Allāh ersetzt. Vielleicht ein Hinweis auf die
                    bereits einsetzende Gleichsetzung beider Bezeichnungen und einer nun zumindest
                    quantitativ nachweisbaren Bevorzugung des Gottesnamens Allāh.</p>
                <p><q type="koran" versstart="032:015" versend="032:016">Q 32:15-16</q> nimmt die
                    zuvor in mittelmekkanischen Suren dargestellten Glaubens- und Handlungsweisen
                    früherer Propheten, Gesandten und wohl auch zeitgenössischer christlicher und
                    jüdischer Gläubiger auf und entwirft nun ein Bild der Gläubigen der Urgemeinde.
                    Die Pflichten und Tugenden der Gläubigen werden im Gegensatz zu den
                    vorangehenden Suren nun noch stärker thematisiert (s. dazu den Kommentar zu <q type="koran" versstart="032:015" versend="032:016">V. 15-16</q>).</p>
                <p>Die Wendung <lang xml:lang="ar-Latn">liqāʾ rabbihim /- yaumikum / liqāʾihi</lang>
                        (<q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">V. 10</q>, <q type="koran" versstart="032:014" versend="032:014">V. 14</q>, <q type="koran" versstart="032:023" versend="032:023">V. 23</q>) als
                    Beschreibung für das göttliche Endgericht taucht zuerst in den späten
                    mittelmekkanischen Suren (<q type="koran" versstart="018:105" versend="018:110">Q 18:105-110</q>, <q type="koran" versstart="023:033" versend="023:033">Q
                        23:33</q>, <q type="koran" versstart="025:021" versend="025:021">Q
                    25:21</q>) auf. Ihr Gebrauch erhöht sich in den spätmekkanischen Suren markant
                    und findet in medinensischen Suren keine Anwendung mehr. Vor allem in den ersten
                    spätmekkanischen Suren findet sie sich häufig (<q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">Q 32:10</q>, <q type="koran" versstart="032:014" versend="032:014">Q 32:14</q>
                    <q type="koran" versstart="032:023" versend="032:023">Q 32:23</q>, <q type="koran" versstart="041:054" versend="041:054">Q 41:54</q>, <q type="koran" versstart="029:005" versend="029:023">Q 29:5-23</q>, <q type="koran" versstart="039:071" versend="039:071">Q 39:71</q>, <q type="koran" versstart="045:034" versend="045:034">Q 45:34</q>, <q type="koran" versstart="030:008" versend="030:016">Q 30:8-16</q>). Die das
                    Ende der spätmekkanischen Verkündigungsperiode markierenden Suren nehmen
                    vielfach die Inhalte der vorangegangenen Suren reflektierend wieder auf, so dass
                    auch dort die Wendung noch einmal gehäuft auftritt (<q type="koran" versstart="006:130" versend="006:154">Q 6:130-154</q>, <q type="koran" versstart="007:051" versend="007:147">Q 7:51-147</q>, <q type="koran" versstart="010:007" versend="010:007">Q 10:7</q>, <q type="koran" versstart="010:011" versend="010:011">Q 10:11</q>, <q type="koran" versstart="010:015" versend="010:015">Q 10:15</q>, <q type="koran" versstart="010:045" versend="010:045">Q 10:45</q>, <q type="koran" versstart="013:002" versend="013:002">Q 13:2</q>). Deutlich wird, dass die
                    direkte Konfrontation mit Gott am Ende der Zeiten ein zentrales Thema der ersten
                    spätmekkanischen Suren ist. Die eigene, persönliche Verantwortlichkeit des
                    Menschen für dessen Verhalten und der Tun-Ergehen-Zusammenhang, ebenso wie das
                    Aufzeigen von Konsequenzen werden innerhalb von vor allem kosmologischen
                    Beweisketten stärker thematisiert. Das Wirken Gottes beschränkt sich nicht nur
                    auf die bereits bestehende Welt, sondern ebenfalls auch auf dessen Handeln in
                    der Zukunft, so dass das Zukünftige bereits Teil des Gegenwärtigen ist. Die
                    Beschreibung des Jüngsten Tages
                    (<lang xml:lang="ar-Latn">yaumu l-qiyāmah</lang>) als
                    <lang xml:lang="ar-Latn">liqāʾ allāh</lang> verdeutlicht dabei die
                    Involviertheit Gottes in das menschliche Geschick, die von den Gegnern vehement
                    bestritten wird.</p>
                <p>Der Verweis auf die kognitiven Fähigkeiten der Menschen (<q type="koran" versstart="032:009" versend="032:009">V. 9</q>) schließt an Aussagen in Sure
                        <q type="koran" versstart="023:078" versend="023:078">Q 23:78</q> und <q type="koran" versstart="017:036" versend="017:036">Q 17:36</q> an. Die Sure
                    weist jedoch noch keine für spätere Suren signifikante Weiterentwicklung des
                    Themas in Form von Klauseln oder in die Überführung anderer Textformen auf.</p>
                <p><q type="koran" versstart="032:000" versend="032:030">Q 32</q> weist einen neuen
                    Klauseltyp auf: <lang xml:lang="ar-Latn">ʾa-fa-lā...</lang>“ (<q type="koran" versstart="032:004" versend="032:004">Q 32:4</q>, <q type="koran" versstart="032:026" versend="032:027">Q 32:26-27</q>, <q type="koran" versstart="041:053" versend="041:053">Q 41:53</q>, <q type="koran" versstart="030:008" versend="030:008">Q 30:8</q>, <q type="koran" versstart="014:009" versend="014:009">Q 14:9</q>, <q type="koran" versstart="007:100" versend="007:185">Q 7:100-185</q>). Diese Formulierung
                    impliziert, dass die Hörerschaft mit dem zuvor referierten Inhalt vertraut ist
                    und bestimmte Schlussfolgerungen logisch zu ziehen sein sollten, etwa bei den
                    Fragen nach Gottes Allmacht angesichts seiner sichtbaren Zeichen in der Welt und
                    in Hinblick auf den Untergang früherer Völker.</p>
            </text>
        </EntwicklungsgeschichtlicheEinordnung>
        <Inhaltstrukturkurz>
            <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
                <p>Inhalt und Struktur </p>
            </text>
        </Inhaltstrukturkurz>
        <Inhaltstruktur>
            <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
                <p>Die Sure besteht aus drei Teilen, die jeweils argumentativ ausgerichtet sind und
                    um einen gegnerischen Einwand Frage kreisen. Klauseln markieren dabei Übergänge
                    zu neuen Teilabschnitten und auch die Reimdurchbrechung in <q type="koran" versstart="032:023" versend="032:023">V. 23</q> unterstützt auf phonetischer
                    Ebene einen inhaltlichen Neueinsatz. Der erste Teil (<q type="koran" versstart="032:001" versend="032:009">V. 1-9</q>) besteht aus zwei
                    Abschnitten, wobei der erste Abschnitt die Verkündigung gegen den gegnerischen
                    Vorwurf der Erfindung verteidigt und sie als göttliche Niedersendung
                    qualifiziert (<q type="koran" versstart="032:001" versend="032:003">V. 1-3</q>).
                    Der zweite Abschnitt unterstreicht die eschatologische Dringlichkeit der
                    Botschaft, indem Gott als Weltschöpfer, -richter und -lenker dargestellt wird
                        (<q type="koran" versstart="032:004" versend="032:005">V. 4-5</q>). Der Teil
                    endet in einer Prädikation Gottes (<q type="koran" versstart="032:006" versend="032:006">V. 6</q>), dem Verweis auf dessen Schöpfung der Menschen
                    und die Gabe von Auffassungsvermögen und Verständnis (<q type="koran" versstart="032:007" versend="032:009">V. 7-9</q>). Dieser Verweis wird am
                    Ende der Sure wieder aufgenommen (<q type="koran" versstart="032:026" versend="032:027">V. 26-27</q>), so dass der Mittelteil in eine
                    legitimatorisch-polemische Argumentation eingebettet ist, die denjenigen eine
                    Entscheidung nahelegt, denen diese Gaben zur Verfügung stehen, die diese aber
                    nicht in rechter Form gebrauchen. </p>
                <p>Der Mittelteil beinhaltet eine Argumentation über den Glauben an die Auferstehung
                    und das Jüngste Gericht. Er beginnt mit einer Frage der Kontrahenten über eine
                    Neuschaffung des Menschen nach dem Tod (<q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">V. 10</q>) und einer kommentierenden Aussage, dass diese
                    nicht an das Jüngste Gericht glauben. Die Frage wird mit dem Hinweis auf Gottes
                    Verfügungsmacht über den Tod, einer Höllenbeschreibung und einem Drohwort (<q type="koran" versstart="032:011" versend="032:014">V. 11-14</q>)
                    beantwortet. Diese Zukunftsansage für die Gegner wird durch die Beschreibung der
                    Tugenden der Gläubigen und einer Anspielung auf zukünftige ewige Freuden für
                    diese kontrastiert (<q type="koran" versstart="032:015" versend="032:017">V.
                        15-17</q>). Diese antithetische Beschreibung endet in einer vergleichenden
                    Frage und bildet einen ersten Schluss der Argumentation (<q type="koran" versstart="032:018" versend="032:018">V. 18</q>). Es folgt eine weitere
                    Antithese, die das Ergehen in Paradies und Hölle beschreibt (<q type="koran" versstart="032:019" versend="032:021">V. 19-21</q>). Diese Beschreibung
                    endet im zweiten Argumentationsschluss: in einer polemisch ausgerichteten Frage
                    und einem Drohwort (<q type="koran" versstart="032:022" versend="032:022">V.
                        22</q>) an diejenigen, die Gottes Zeichen nicht beachten.</p>
                <p>Der Schlussteil der Sure kehrt zurück auf die Ebene der Offenbarungsbestätigung
                    und Legitimation der Botschaft und rahmt gemeinsam mit den Eingangsversen den
                    Surenmittelteil. Er beginnt mit einem Verweis auf die Schriftgabe an Moses (<q type="koran" versstart="032:023" versend="032:023">V. 23</q>). Die
                    Herabsendung der Schrift an den Verkünder (<q type="koran" versstart="032:002" versend="032:002">V. 2</q>) erhält durch diesen typologischen Bezug
                    zusätzliche Legitimierung. Die Anspielung auf beispielgebende Gläubige unter den
                    Israeliten und den Streit zwischen ihnen (<q type="koran" versstart="032:023" versend="032:025">V. 23-25</q>) kann eine allgemeine Aussage über die
                    Israeliten oder die rabbinische Streitkultur sein. Die Verse (<q type="koran" versstart="032:023" versend="032:025">V. 23-25</q>) im Zusammenhang der Sure
                    können aber auch auf Meinungsverschiedenheiten in Hinblick auf die Auferstehung
                    verweisen. Die folgenden zwei Verse (<q type="koran" versstart="032:026" versend="032:027">V. 26-27</q>) nehmen in polemische Fragen gekleidet das
                    Argument der menschlichen, von Gott gegebenen Auffassungsgabe (<q type="koran" versstart="032:009" versend="032:009">V. 9</q>) wieder auf und weisen auf
                    die göttlichen Zeichen in Geschichte und Natur hin. Die Sure endet mit einer
                    weiteren Frage der Gegner (<q type="koran" versstart="032:028" versend="032:028">V. 28</q>) über das „Urteil“, die sich an ein Kollektiv – wahrscheinlich
                    die Gemeinde – richtet. Sie wird mit dem Hinweis auf das unvermeidliche Ende der
                    Gegner beantwortet (<q type="koran" versstart="032:029" versend="032:029">V.
                        29</q>) und dem Verkünder wird aufgetragen, sich abzukehren (<q type="koran" versstart="032:030" versend="032:030">V. 30</q>). Somit wird dem Verkünder
                    keine weitere Rolle als die des Überbringers der Botschaft – eines Warners (<q type="koran" versstart="032:003" versend="032:003">V. 3</q>) zugedacht.</p>
            </text>
        </Inhaltstruktur>
        <situativitätkurz>
            <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
                <p>Situativität und Hörererwartung </p>
            </text>
        </situativitätkurz>
        <Situativität>
            <text versstart="000" versend="030" verfasser="hk">
                <p>Die Sure hat sich als eine intendierte literarische Einheit (s. Inhalt und
                    Struktur) erwiesen, wobei jeder Surenteil durch eine Frage bzw. einen Einwand
                    der Gegner gekennzeichnet ist. Diese Fragen mögen nie in dieser Weise gestellt
                    worden sein. Sie können rhetorische Mittel sein, um bestimmte gegnerische
                    Positionen zurückzuweisen. Sie mögen auch Probleme thematisieren, die innerhalb
                    der Gemeinde Bedeutung hatten: <q type="koran" versstart="032:003" versend="032:003">V. 3</q>:
                    <lang xml:lang="ar-Latn">ʾam yaqūlūna ftarāhu</lang> (Oder sagen sie: „Er hat es
                    sich ausgedacht“?), <q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">V.
                        10</q>:
                    <lang xml:lang="ar-Latn">wa-qālū ʾa-ʾiḏā ḍalalnā fi l-ʾarḍi ʾa-ʾinnā la-fī ḫalqin ǧadīdin</lang>
                    (Sie sagen: „Sollen wir etwa, wenn wir uns in der Erde verloren haben, in einer
                    neuen Schöpfung sein?“), <q type="koran" versstart="032:028" versend="032:028">V. 28</q>:
                    <lang xml:lang="ar-Latn">wa-yaqūlūna matā hāḏa l-fath ʾin kuntum ṣādiqīna</lang>
                    (Sie sagen: „Wann ist dieses Urteil, wenn ihr die Wahrheit sagt?“). Die Einwände
                    sind Bestandteil von schon länger anhaltenden Debatten. Der erste Frage weist
                    auf den Vorwurf, dass es sich bei der koranischen Verkündigung um etwas
                    Selbstersonnenes und nicht um eine göttliche Offenbarung handelt. Dieser
                    erscheint bereits in früheren, mittelmekkanischen Suren, etwa <q type="koran" versstart="021:005" versend="021:005">Q 21:5</q>, und steht dort in
                    Verbindung mit der Identifizierung des Verkünders als ein Dichter
                    (<lang xml:lang="ar-Latn">šāʿir</lang>). Die Inspirationsquelle wird in diesem
                    Zusammenhang ebenfalls in Frage gestellt (s. etwa auch <q type="koran" versstart="025:004" versend="025:004">Q 25:4</q>). Die Unterscheidung von
                    Dichtung und Prophetie und die Abweisung von offensichtlich fremden religiösen
                    Konzepten oder Traditionen können ein Hinweis auf einen Konflikt zwischen einer
                    dominierenden nicht biblisch orientierten kulturell-religiösen Tradition und
                    einer entstehenden religiösen Gemeinschaft sein, die ihre Identität auf anderen
                    Werten und Überzeugungen gründet (s. dazu die Einleitung zu den
                    mittelmekkanischen Suren).</p>
                <p>Die zweite Frage ist verbunden mit der Diskussion über die Ablehnung der Allmacht
                    Gottes und seiner Ankündigung der Auferweckung der Toten; Themen, die bereits in
                    mittelmekkanischen Suren verhandelt werden. Der in <q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">V. 10</q> gebrauchte Ausdruck
                    <lang xml:lang="ar-Latn">ḫalq ǧadīd</lang> findet sich an weiteren Stellen und
                    hat Forscher wie Karl Ahrens dazu geführt, hier eine Verbindung zum
                    christologische Konzept der <lang xml:lang="gr-Latn">kainē ktisis</lang> („neuen
                    Schöpfung [durch und in Christus]”) herzustellen. (z. B. <q type="bibel" versstart="005:017" versend="005:017" buch="2Kor">2. Korinther 5:17</q>).
                    Nimmt man eine solche Referenz an, muss mit einer radikalen Entschärfung der
                    Christologie gerechnet werden. Die Phrase impliziert an den Belegstellen nicht
                    den Glauben an ein durch Jesus Christus neu gewonnenes Leben in dieser Welt,
                    sondern sie ist immer Teil von polemischen Diskussionen und stellt pointiert
                    Gottes Macht zur Auferweckung der Toten dar. Sie ist aber nicht nur eine Aussage
                    über Gottes Macht und Möglichkeiten, sie ist Teil einer Debatte, die eine
                    bestimmte Gottesvorstellung in Frage stellt: Der Glaube an einen in der
                    Geschichte an den Menschen handelnden Gott. Vielleicht ist es deswegen auch
                    sinnvoller, nicht nach denen zu suchen, die nicht an die Auferstehung glauben,
                    sondern nach denjenigen, die die Konsequenzen des Glaubens an eine neue
                    Schöpfung ablehnen. Die Sure vermittelt einen guten Einblick in die
                    Gottesvorstellung von einem allmächtigen, beobachtenden, in der Geschichte
                    agierenden und richtenden Gott. Die Polemiken kreisen häufig um die implizite
                    Frage des menschlichen Verhaltens in dieser Welt und die göttliche Reaktion.</p>
                <p>Auch die letzte Frage ist Bestandteil dieser anhaltenden Diskussionen. Sie zielt
                    auf Gottes Wirken im menschlichen Leben und in der Geschichte und auf die
                    Wahrhaftigkeit der angekündigten Bestrafung ab. Waren zuvor der Charakter der
                    Offenbarung (<q type="koran" versstart="032:003" versend="032:003">V. 3</q>) und
                    die Wiedererweckung der Menschen (<q type="koran" versstart="032:010" versend="032:010">V. 10</q>) bezweifelt worden, wird nun nach dem Zeitpunkt
                    des Gerichts gefragt (<q type="koran" versstart="032:028" versend="032:028">V.
                        28</q>). Der dabei gebrauchte Begriff <lang xml:lang="ar-Latn">fatḥ</lang>
                    („richterliches Urteil“) spiegelt eine juristische Bedeutungsebene des Wortes
                    wieder, wie sie wahrscheinlich aus dem Äthiopischen bzw. Sabäischen ins
                    Arabische geflossen ist. Da die Sure die Richterfunktion Gottes in besonderer
                    Weise hervorhebt, scheint der Gebrauch dieses Begriffs statt des sonst üblichen
                    <lang xml:lang="ar-Latn">wa˓d</lang> („Versprechen“) diese Funktion noch einmal
                    zu verdeutlichen. Der fast spottende Teilsatz
                    <lang xml:lang="ar-Latn">ʾin kuntum ṣādiqīna</lang> richtet sich an ein
                    Kollektiv, dem dadurch indirekt die Glaubwürdigkeit entzogen wird, vermag sie
                    keine Antwort darauf zu geben. Es spiegelt sich auch die Erwartung wieder, dass
                    das Verkündete Erfüllung finden muss. Ob es sich dabei ausschließlich um eine
                    Außensicht handelt oder auch eine Meinung innerhalb der Gemeinde ist, kann nicht
                    entschieden werden. Die Frage zeigt jedoch, dass Spott und auch Zweifel wegen
                    der ausbleibenden Verwirklichung der Ankündigungen ein großes Problem für die
                    Gemeinde ist.</p>
            </text>
        </Situativität>
    </analysedeutung>
</korankommentar>